<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Add Lightness on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/</link><description>Recent content in Add Lightness on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>「信仰」作為生命的基本態度</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</guid><description>弗洛姆在《自我的追尋》（Man For Himself）裡這麼說：
人活著可以沒有信仰嗎？嬰兒不該「對他母親的乳房有信心」嗎？我們不該對我們的同伴、所愛的人、以及我們自己有信心嗎？我們活著可以不必相信我們生活規範的有效性嗎？的確，沒有了信仰，人就變得貧乏、無望，害怕碰觸到他存有的核心。
弗洛姆主張我們應將「信仰」當成生命的基本態度、一個充斥在所有經驗裡的性格特徵。這種對生命的根本信念，使人能面對現實、不耽溺於幻想、弘遠堅毅地前進，至於信仰的對象為何則未必那麼重要。在舊約聖經裡，「信仰」（emmunah）的原意是「堅定」，精闢地註解了「信仰」作為一種生命質素和性格特徵的意義。
自啟蒙時代起，人類熔斷了迷信的枷鎖、高舉理性的火炬，相信能以自由、平等、博愛等信念去創造一個共榮的世界。在當時，懷疑論和理性主義是思想解放、科學發展的原動力，「真理」則是人們鍥而不捨追尋的高貴目標。
現代社會圍繞著資本主義、民主政治、及都市文明而生，人們身在其中，固然享受著諸多便利愉悅，卻也親眼見證著社會上的一切逐漸商品化、契約化、數位化、去人性化。加上傳統崩解、宗教失信、社會傾往個人中心化，越來越多人在廣大無邊的自由和富庶（相較於過去的人類而言）中喪失了對生命本身的「信仰」態度、進而失去了人類可貴的主動性和創造力。
於是，人類的理性被降格成了相對主義，資訊爆炸使人們屈服於任何形式的不確定性、或變相鼓勵他們買單任何容許自由心證的哲學，你我喪失的主動性和創造力則被物欲和消費力理所當然地取代。「真理」兩個字被染上了「壓迫或歧視其他可能性」的迷信色彩，使得許多人對於「相信任何形式的真理」感到抗拒、擔心這將抵觸他們引以為豪的多元開放觀點。
現代人的懷疑態度，已遠離啟蒙時代那種充滿主動性的好奇心與創造力，變成了漠不關心的虛無主義、或者崇尚政治正確的相對主義，他們對工作、政治、道德感到困惑，但缺乏著力點的飄盪狀態卻被他們視為正常。人們不再以理性思考、溫情厚意、感官知覺去體會生命，相反地，他們機械化、漫無目標、汲汲營營地追逐著他們認為自己「應該有」的經驗，但結果往往是感到更強烈的困惑、虛無、甚至絕望。
十七世紀的法國數學家、哲學家、神學家帕斯卡對於人類內心根本性的虛空有著相當深刻的見解，他說：每個人的心中都有一個神形狀的真空 (God-shaped Vacuum)，這個空是無限的空，不能用任何人造有限的東西填滿，只有無限的神自己可以填滿這個無限永遠的空。他更完整的論述是：
There was once in man a true happiness of which there now remains to him only; the mark and empty trace, which he in vain tries to fill from all his surroundings, seeking from things absent the help he does not obtain in things present?</description></item><item><title>「樂觀虛無主義」的謬誤</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%9A%84%E8%AC%AC%E8%AA%A4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%9A%84%E8%AC%AC%E8%AA%A4/</guid><description>我曾經深信人類在浩瀚宇宙中只不過是個偶然的出現、宗教和傳統對人類價值的答案早已過時、你我的存在並沒有根本性的目的。
有些人將這種虛無主義觀點推得更深更遠：否定造物主、認為道德觀和社會標準了無意義、相信自己唯一該做的就是那些令自己開心或問心無愧的事。也有更多人在擺脫傳統、否定人類的特殊性之後，選擇把「搞清楚怎麼看待人生」的功課拋諸腦後。
在邁向而立的幾年人生轉折裡，我越發地企望一套寬廣、堅忍、受時間考驗的人生觀，能夠指引我穿越生命的暗巷、還有接下來必將行經的低谷。我發現了虛無主義觀點無法回答的許多問題，而就算為之冠上「樂觀」的帽子，也無法掩藏它根本上的瑕疵與狹隘。
這篇文章我將試著探討「樂觀虛無主義」的主張、背景、及謬誤，並簡述「生命意義」問題的本質。
何謂「樂觀虛無主義」 什麼是「樂觀虛無主義」？讓我們瞧瞧 這支超過一千萬觀看的同名影片。
根據影片，虛無主義告訴我們：
地球不是宇宙的中心、人類並不受造物主的眷顧、我們的生命之於整個宇宙簡直連滄海一粟都稱不上，更別說一切的一切都終將消亡——可想而知，人的生命並無意義。
「樂觀的虛無主義」則接著說：
如果我們的生命就是我們唯一可能擁有的經驗，那麽它就是唯一重要的事；如果宇宙沒有既定原則，那麽唯一重要的原則就是我們所選擇的；如果宇宙沒有存在目的，那麽存在的意義就由我們自己決定。
如果人生就只有這麼一次，我們沒有理由不追求快樂、盡可能活得開心；如果能令身邊的人也過得好，那就很加分；如果還能同時幫忙建造一個銀河烏托邦，那就再好不過了。
去做能讓自己感覺良好的事——你有權決定那代表什麼。
出生在高度開發且穩定的現代社會裡，我們的記憶中既沒有二次世界大戰遺留下的陰影與警醒，多數人更無需煩惱過去人類時常面臨的飢貧災厄。優渥便利的高科技生活給了我們大量空間去追逐個人的滿足、嘗試多元的可能性、實現自己的想望，或只是用娛樂麻痺自我也行。我們逐漸與宗教、歷史、道德典範、傳統社群疏離，人們的重心從群體轉移到個人、從責任轉移到權力、從道德規範轉移到自由解放……這些無非都是後現代思潮的縮影。
當然，這並不代表現代人就沒有痛苦、煩惱、對生命的困惑：科學沒有解答生命意義的提問，科技沒有填補人類內心的無力，五花八門的娛樂和消費沒有帶給你我真正的平靜。在個人生命的「價值真空」裡，人們卻不願再填入數千年來被信仰的過時答案；假如沒有精神崩潰的話，尼采對現代人來說本該是個很具說服力的心靈導師。
是以，現代人不可避免地走上虛無主義的路，但基於對生存動機的迫切需要，我們為它裹上了「樂觀」的糖衣、掩藏背後那份隨時可能暴露的存在危機。所以有了所謂的「樂觀虛無主義」——一個綜合了存在主義、科學事實、個人主義、後現代和無神論色彩的二十一世紀人生觀。
「樂觀虛無主義」的謬誤 「樂觀虛無主義」表面上既符合科學事實、又通融人性需要，看似是個適合當代人類的生活態度，然而當我沿著它指引的方向走下去，我發現**「樂觀虛無主義」幾乎是個太奢侈、太安逸、且帶著某種「道德健忘」的淺碟人生觀。**
原因如下：
1.　它沒有真的論證人生為什麼值得活</description></item><item><title>「神聖個人」作為人類世界的基石</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A5%9E%E8%81%96%E5%80%8B%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9F%B3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A5%9E%E8%81%96%E5%80%8B%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9F%B3/</guid><description>人類文明與個人生命的基石 很長一段時間來，我一直想以自己有限的智識去發現那個在社會及個人生命中最根本的公理、最深層的基礎、最不可能被推倒的第一塊積木。要回答這種根本性的問題，最合理的作法或許就是回頭追溯人類偉大傳統所提供的解答：神學家Thomas Aquinas稱此「不動的推動者」作上帝，老莊思想則謂之為「道」。
我不敢說自己已經準備好為上帝或道辯護，所以暫且我得退一步說，我相信在文明和生命之下最不可侵犯的基石，是所謂的個人主權（Individual Sovereignty），或者我喜歡稱之為「神聖個人」。
「神聖個人」的意思是，人類世界裡最重要的單位是個人。個人之所以神聖，不是來自他身上既有的被動特質、未經檢驗的慾望索求、或隨波逐流的粗心言行，而是因為他擁有身而為人的重要潛能：行使理性、瞭解自我、敬天愛人、彰顯良善、生產創造、追求卓越。
每一個人都有獨一無二的經歷與可能性，但你我皆因具備這些潛能而神聖、應當受到社會群體的尊敬與重視、並且值得我們富有責任感地善待和灌溉自己——這需要我們拿出主動性、理性、道德、責任感、以及創造力去實現。
所以，任何將個人尊嚴和主動性「降格」、草率地把自己或他人化約成沒有自主意識的標籤化單位的傾向，諸如受害者情結、群眾心理、道德勒索、威權主義、非黑即白的二元善惡觀等，我們都必須保持警覺，因為這些心理陷阱不僅會出現在他人身上，更可能自你我內心浮現。
無論今天要進行關於法治、經濟、道德、正義、公平的討論，都該優先從「擁有自由意志、能夠主動作為、富有創造力與影響力的個人」出發。種族、宗教、性向、資產階級等其他社會單元和分類縱然有其論述的用途，但均不該凌駕個人的神聖重要性。唯有當我們戒慎但堅定地捍衛「神聖個人」的立場，才能避免重複落入歷史上無以計數的善惡對立、部落主義、威權統治、身份政治等泯滅個人以致釀成巨災的意識形態陷阱。
「神聖個人」絕非淺碟的個人主義、粗暴地把個人願望昇華到一切之上，它更該富有道德、責任感、以及深刻的社群關懷，是超越了利己和利他、且能滲透到其他公眾議題討論的一種德性倫理學觀點。「神聖個人」是法律之前人人平等、無罪推定等重要法治原則的前提；是我們拒絕任何形式的物化、工具化他人的理據；是賦予政府有限權力、實踐民主政治的基石；更應該是社會中的每一個人對待彼此的根本信念。
但「神聖個人」的觀念源自何處？我憑什麼將之視作人類文明與個人生命的基石呢？讓我從基督宗教和儒家思想分別出發，討論東西方偉大傳統是如何交會在「神聖個人」的觀點上。
基督宗教中的神聖個人 西方文明的起點是希伯來文明與希臘文明，即所謂的「兩希文明」。
希伯來文明的中心耶路撒冷，彰顯了猶太基督教的宗教啟示：一個全善的神創造了一個有秩序的宇宙，並要求人類依祂頒佈的律法去建立道德完善的社會、方能活出幸福的人生。希臘文明的中心雅典，則代表著希臘哲學的重要價值：理性與邏輯，並由家喻戶曉的柏拉圖、亞里斯多德等聖哲所體現。
西方社會強烈的個體主義——我會說它是廣義的「神聖個人」觀念——在兩希文化中更被基督宗教所凸顯，其最明確的根源之一，是聖經、創世記1章27節：
上帝就照著自己的形像造人，乃是照著祂的形像造男造女。
這段話開門見山地闡明了人與神的關係、以及人類在宇宙中獨一無二的重要地位。在信上帝的社會裡，就因如此、亦僅需如此，每一個人的生命就有了其不可剝奪的神聖價值、有了其不證自明的存在目的。它說明了每一個人都是盛裝神性的容器、擁有實踐德行與榮耀上帝的潛能，所以背負著使世界變得更好的道德義務。近代習以為常的「天賦人權」觀念可說就是起源自此。
另一個基督宗教最根本性的觀點是「罪」。對聖經故事稍有聽聞的人應該都知道「原罪」的來源：亞當和夏娃背叛天主、偷嘗禁果，所以被逐出伊甸園、失去與天主共融的幸福，人類從此背負了必死的命運、原罪則一代接一代遺傳後世。
這就如罪是從一人入了世界，死又是從罪來的；於是死就臨到眾人，因為眾人都犯了罪。——《羅馬書》第5章第12節
正因為人一出生就背負了原罪，因此縱然每個人都具備不可剝奪的價值，仍得付出相當的努力才能獲得上帝赦免，比方說信神、贖罪、勤勉工作、做上帝所喜悅的事、過上帝所悅納的生活等等（至於其中的細節，那就是不同教派間意見分歧的部分了）。</description></item><item><title>盡責地善待自己</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%A1%E8%B2%AC%E5%9C%B0%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%A1%E8%B2%AC%E5%9C%B0%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid><description>對於所愛的人，我們為他們祈求的不會只是他們能享有「好的處境」，更是他們得以成為「能承擔更艱難處境的自己」。我們用這個方針去鼓勵、引導、指正、鞭策我們在乎的親人和朋友，因為我們總是知道，你我都無法百分之百地保護任何人免於生命的頓挫和苦難。真正為他們好的唯一方式，是幫助他們成為更堅毅的自己。
身為自己這輩子會共處最久的人，我們沒有理由不將這份善意套用在自己身上。
有所虧欠地活著 我們身邊可能都有這樣的朋友：當寵物生病時，他樂意照三餐替寵物餵藥，自己感冒時卻可以找一堆理由不去看醫生。這種人彷彿珍視寵物的生命遠勝於自己，但沒有發現如果他沒將自己照顧好，他的寵物也可能會難過的。
或許你我也難免如此：未拿出理想的表現時，我們責怪自己愚笨無能；被愛人拋棄時，我們優先質疑自己的價值；生活需要喘一口氣時，我們卻偏執地拚到身體出現警訊才不得不喊停。
又或者，你所理解的「善待自己」，就是盡力滿足自己的欲求；發洩壓力的出口經常是縱欲狂歡或軟爛度日，填補內心空洞的只有更多的消費和刺激——你其實知道這些不是你該耽溺的事物、知道這些都無法為你帶來意義和方向，但你更早學會了如何對自己的良知視而不見。
對於我們所愛的人，我們能夠真誠地關懷和諒解他們、知道怎麼做對他們比較好、知道他們真正需要的行動或改變是什麼，一樣的事情卻沒辦法對自己做到。縱使我們都知道該「照顧好自己」、知道這句話要我們去做的是什麼、十分清楚我們此刻的生活大概沒有百分之百走在自己期許的正軌上，但更多時候，我們要不勤於滿足自己的慾望，要不就在事後慚愧懊悔、自我苛責，卻無法根本地改善自己的生活，只讓它形成一個怠惰苟且的惡性循環。
究竟，為什麼我們這麼不善跟自己談判、不善給予自己合適的獎賞、也不善於限制欲求的滿足呢？為什麼我們知道該如何善待我們所愛的親友和寵物，卻是對自己有所虧欠地活著？
或許最主要的原因是：在這世界上，清楚你是個多麼可憎可恥可悲的存在的人，就是你自己。你的每一個缺陷、每一分怠惰、每一絲恥辱、每一次墮落或邪惡的念頭，都被自己牢牢地記得——你可以如此清晰、真實地感受到自己的不值得。
只有你聽得見自己良知的聲音，並記得你每一次置若罔聞的後果；只有你看得見自己藏在心底的夢想，也清楚你是怎麼說服自己繼續拖延、假裝自己沒時間投入像樣的行動；只有你知道自己距離心中那個你其實能力成為、卻沒有真正靠近過的「理想自我」，有多麼地遙遠。
正因為你是最能夠看清楚自身價值的人，也所以是最有資格睥睨自己的人。一個人如果無法從最根本的角度，理解自己存在在這世界上的價值，他自然便不會把自己視為一個有責任幫助的對象。
理想與良知 人活在世上，不可能不秉持著一套對自我、對世界、對人生風景的理想，因為無論我們做什麼、如何選擇、往哪兒去，都必定是在更宏觀的角度裡，試圖逼近自己心中的某種形式的「更好」、「更值得前往」的境地，無論那是你每一天把自己拖出被窩準備上班、和伴侶討論生小孩的計畫、或決定為照顧年邁母親而辭職搬回家鄉。
生命的意義會彰顯於你與你所秉持的理想間的關係。 意思是說，你內心理想的輪廓是否夠具體清澈、你是否願意立志於最崇高的人生目標、你以什麼樣的姿態付諸實行……這些都會決定你將在人生旅途中發掘多深刻的意義，以及當你遭遇逆境頓挫時是否能保持堅毅。
如果沒有一個清晰的理想指引我們的生活、或無法看清楚自己應如何抵達那個「更好」的境地，我們便會裹足不前、動彈不得，甚至被生活的焦慮和危機感所籠罩。這是尼采名言「參透『為何』，才能迎接『任何』」的反面：一個人若無法參透自己為何而活，那麼他不但難以承擔生命的挑戰，更可能連生活的幸福愉悅都食之無味、無福消受。
除此之外，每當我們發現自己無法擊中目標（例如領悟到自己不可能達成想要的成就）、甚至發覺自己設定的目標根本是錯的（例如驚覺自己為追求事業而錯過和小孩共度的時光），那更是我們最感到遺憾自責、失落懊悔的時刻——偏離目標 (Missing the mark)，在基督教中正是「罪」的原意。</description></item></channel></rss>