<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Add Lightness on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/</link><description>Recent content in Add Lightness on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>「信仰」作為生命的基本態度</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</guid><description>弗洛姆在《自我的追尋》（Man For Himself）裡這麼說：
人活著可以沒有信仰嗎？嬰兒不該「對他母親的乳房有信心」嗎？我們不該對我們的同伴、所愛的人、以及我們自己有信心嗎？我們活著可以不必相信我們生活規範的有效性嗎？的確，沒有了信仰，人就變得貧乏、無望，害怕碰觸到他存有的核心。
弗洛姆主張我們應將「信仰」當成生命的基本態度、一個充斥在所有經驗裡的性格特徵。這種對生命的根本信念，使人能面對現實、不耽溺於幻想、弘遠堅毅地前進，至於信仰的對象為何則未必那麼重要。在舊約聖經裡，「信仰」（emmunah）的原意是「堅定」，精闢地註解了「信仰」作為一種生命質素和性格特徵的意義。
自啟蒙時代起，人類熔斷了迷信的枷鎖、高舉理性的火炬，相信能以自由、平等、博愛等信念去創造一個共榮的世界。在當時，懷疑論和理性主義是思想解放、科學發展的原動力，「真理」則是人們鍥而不捨追尋的高貴目標。
現代社會圍繞著資本主義、民主政治、及都市文明而生，人們身在其中，固然享受著諸多便利愉悅，卻也親眼見證著社會上的一切逐漸商品化、契約化、數位化、去人性化。加上傳統崩解、宗教失信、社會傾往個人中心化，越來越多人在廣大無邊的自由和富庶（相較於過去的人類而言）中喪失了對生命本身的「信仰」態度、進而失去了人類可貴的主動性和創造力。
於是，人類的理性被降格成了相對主義，資訊爆炸使人們屈服於任何形式的不確定性、或變相鼓勵他們買單任何容許自由心證的哲學，你我喪失的主動性和創造力則被物欲和消費力理所當然地取代。「真理」兩個字被染上了「壓迫或歧視其他可能性」的迷信色彩，使得許多人對於「相信任何形式的真理」感到抗拒、擔心這將抵觸他們引以為豪的多元開放觀點。
現代人的懷疑態度，已遠離啟蒙時代那種充滿主動性的好奇心與創造力，變成了漠不關心的虛無主義、或者崇尚政治正確的相對主義，他們對工作、政治、道德感到困惑，但缺乏著力點的飄盪狀態卻被他們視為正常。人們不再以理性思考、溫情厚意、感官知覺去體會生命，相反地，他們機械化、漫無目標、汲汲營營地追逐著他們認為自己「應該有」的經驗，但結果往往是感到更強烈的困惑、虛無、甚至絕望。
十七世紀的法國數學家、哲學家、神學家帕斯卡對於人類內心根本性的虛空有著相當深刻的見解，他說：每個人的心中都有一個神形狀的真空 (God-shaped Vacuum)，這個空是無限的空，不能用任何人造有限的東西填滿，只有無限的神自己可以填滿這個無限永遠的空。他更完整的論述是：
There was once in man a true happiness of which there now remains to him only; the mark and empty trace, which he in vain tries to fill from all his surroundings, seeking from things absent the help he does not obtain in things present?</description></item><item><title>「價值階級」與社會的組成</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%83%B9%E5%80%BC%E9%9A%8E%E7%B4%9A%E8%88%87%E7%A4%BE%E6%9C%83%E7%9A%84%E7%B5%84%E6%88%90/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%83%B9%E5%80%BC%E9%9A%8E%E7%B4%9A%E8%88%87%E7%A4%BE%E6%9C%83%E7%9A%84%E7%B5%84%E6%88%90/</guid><description>人是社會性的動物，人活著就不可能擺脫與其他人的交流互動，亦不可能對自己所處社群的重要性目盲。更多時候，我們與他人的關係才是形塑你我的自我認知、以及生命意義的來源。
社會必須建立於一定程度的秩序之上，否則社群、組織等字眼都將不具意涵，但在二十一世紀的今天，許多人急於批判任何形式的秩序，相信那是權威、腐舊、壓迫的象徵。然而我相信，在批判一個社會的本質以前，我們該先認清它其來有自，才可能正確地看待自己跟社會間的關係，進以理清自己在人類社群裡擔任的角色及其意義。
價值階級與個人生活 「階級(Hierarchy)」這個字的本意是指事物的擺置順序，用以決定一個東西應該在另一個東西之上、之下、或同等。看似平凡無奇，但這其實是個相當強大的概念，因為當一個東西在另一個東西之上時，即點出了優先順序的存在，指出一個東西的重要性勝過另一個東西。唯有確認了事物的優先順序、將時間和注意力投注於相對重要的任務上、適時忽略優先度較低的東西，我們才能夠朝特定目標前進——這可說是「瞄準(Aim)」這個詞的技術性描述。
無論是在你每天前往公司的路上、組著鋼彈模型的週末午後、還是讀著這篇文章的此刻，你都身體力行著自己作為一個「目的性的存在」的這件事：你的雙眼之所以能夠聚焦，是因為你知道什麼值得灌注你的注意力、而什麼可以被暫時忽略；你的雙腳之所以能夠邁向某個方向，是因為綜合考量一切條件之後，你相信「前往目的地」比起「停留在原點」還要有價值（或至少比較不痛苦）。
要說明這點，更精闢的案例是這個著名的 心理測驗：大多數的受試者都忙著數影片裡白衣球員總共傳了幾次球，而沒有看到從畫面正中央走過的大猩猩。這告訴了我們：當你有一個明確的意圖，你的生理與心理會攜手合作，釐清哪些資訊是重要的、哪些東西是你必須注意的（白衣球員和他們傳球的動作），又有哪些資訊是與當下目的無關的、哪些東西是可以被忽略或應該被視為阻礙（黑衣球員和同樣是黑色的大猩猩）。
從你我每一天下床的那一刻起，這一份「目的性」便驅策著我們一整天的生活。我們在心中清楚區分了哪些東西重要、哪些可以被忽視，進以分配時間、行動、和情緒。幫助我們做出這個區別的，就是你我心中的 「價值階級 (Value Hierarchy)」——在每一個當下，判斷哪些事物優先於其他。
如果將時間軸拉遠，人類作為一種「目的性的存在」更是不證自明：人會想要讓自己的價值被看見、會想要相信自己是被需要的、會想要知道自己活著的意義為何。也因此，當一個人遭逢意外（比方說感情破裂、工作失利、肢體損傷等），導致長期信奉的信念受到質疑、或生存目的遭到剝奪時，他自然會出現「認同危機 (Identity Crisis)」——這等同是告訴他「你這些年來『瞄準』的目標是錯的／已不復存在」。現在我們知道，你我生命中幾乎每分每秒都瞄準著什麼、都朝著某個方向前進，所以喪失「方向」的傷害絕對非同小可、更不是朋友在旁邊安慰「你不要這樣想就好了」可以輕易解決的。
從實務的角度看，一個人的價值階級是否明確、是否清楚不同事物在他心目中的輕重緩急，也會直接影響他對生活的規劃、他投注時間的活動、他重視的人際關係。又或許我們該反過來看：你我在生活中的每一刻，其實都用行動體現著自己心中的價值階級，而那未必會跟我們自以為相信、掛在嘴上講給別人聽的價值如出一徹。因此要判斷一個人真正相信、真正放在優先順位的事情，最好的方式是觀察他的行動而非說詞；我們也該反求諸己，從自身的行動去檢視自己究竟是言行一致、抑或時常在自欺欺人。
人類作為「目的性的存在」，我們不可能 假裝所有事情都不重要、抑或都一樣重要，我們永遠都必須區分哪些事物比其他事物更重要，否則就會在利益衝突時落入進退兩難的處境。與動物不同的是，決定一件事情重要與否的，並非單單只是我們的生物本能，更是我們如何區分眼前一切事物的優先次序，而這個建立在「價值」之上的優先次序，就是個紮紮實實的道德問題。
換句話說，一個人選擇參與這個世界的方式——就算他不相信道德、不認為生命有意義——在最根本的定義上就是個道德命題。無論你選擇怎麼活，那都是個道德性的價值選擇。
社群的價值階級 無論在家庭、學校、軍隊、或職場，我們隨時都在摸索著當下身處之群體的目標為何、秩序是如何建構、人與人之間的關係是什麼，進以衡量自己的所在位置、用適當的方式言行。唯有如此，我們才能發現自己在群體中的功能和角色、發揮個人的所長、定義自身存在（之於當下群體）的價值——「社會化」正是一個人將「個體目標」向「群體目標」校準對齊的過程，它從我們牙牙學語以來就從未停止過。</description></item><item><title>「樂觀虛無主義」的謬誤</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%9A%84%E8%AC%AC%E8%AA%A4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%9A%84%E8%AC%AC%E8%AA%A4/</guid><description>我曾經深信人類在浩瀚宇宙中只不過是個偶然的出現、宗教和傳統對人類價值的答案早已過時、你我的存在並沒有根本性的目的。
有些人將這種虛無主義觀點推得更深更遠：否定造物主、認為道德觀和社會標準了無意義、相信自己唯一該做的就是那些令自己開心或問心無愧的事。也有更多人在擺脫傳統、否定人類的特殊性之後，選擇把「搞清楚怎麼看待人生」的功課拋諸腦後。
在邁向而立的幾年人生轉折裡，我越發地企望一套寬廣、堅忍、受時間考驗的人生觀，能夠指引我穿越生命的暗巷、還有接下來必將行經的低谷。我發現了虛無主義觀點無法回答的許多問題，而就算為之冠上「樂觀」的帽子，也無法掩藏它根本上的瑕疵與狹隘。
這篇文章我將試著探討「樂觀虛無主義」的主張、背景、及謬誤，並簡述「生命意義」問題的本質。
何謂「樂觀虛無主義」 什麼是「樂觀虛無主義」？讓我們瞧瞧 這支超過一千萬觀看的同名影片。
根據影片，虛無主義告訴我們：
地球不是宇宙的中心、人類並不受造物主的眷顧、我們的生命之於整個宇宙簡直連滄海一粟都稱不上，更別說一切的一切都終將消亡——可想而知，人的生命並無意義。
「樂觀的虛無主義」則接著說：
如果我們的生命就是我們唯一可能擁有的經驗，那麽它就是唯一重要的事；如果宇宙沒有既定原則，那麽唯一重要的原則就是我們所選擇的；如果宇宙沒有存在目的，那麽存在的意義就由我們自己決定。
如果人生就只有這麼一次，我們沒有理由不追求快樂、盡可能活得開心；如果能令身邊的人也過得好，那就很加分；如果還能同時幫忙建造一個銀河烏托邦，那就再好不過了。
去做能讓自己感覺良好的事——你有權決定那代表什麼。
出生在高度開發且穩定的現代社會裡，我們的記憶中既沒有二次世界大戰遺留下的陰影與警醒，多數人更無需煩惱過去人類時常面臨的飢貧災厄。優渥便利的高科技生活給了我們大量空間去追逐個人的滿足、嘗試多元的可能性、實現自己的想望，或只是用娛樂麻痺自我也行。我們逐漸與宗教、歷史、道德典範、傳統社群疏離，人們的重心從群體轉移到個人、從責任轉移到權力、從道德規範轉移到自由解放……這些無非都是後現代思潮的縮影。
當然，這並不代表現代人就沒有痛苦、煩惱、對生命的困惑：科學沒有解答生命意義的提問，科技沒有填補人類內心的無力，五花八門的娛樂和消費沒有帶給你我真正的平靜。在個人生命的「價值真空」裡，人們卻不願再填入數千年來被信仰的過時答案；假如沒有精神崩潰的話，尼采對現代人來說本該是個很具說服力的心靈導師。
是以，現代人不可避免地走上虛無主義的路，但基於對生存動機的迫切需要，我們為它裹上了「樂觀」的糖衣、掩藏背後那份隨時可能暴露的存在危機。所以有了所謂的「樂觀虛無主義」——一個綜合了存在主義、科學事實、個人主義、後現代和無神論色彩的二十一世紀人生觀。
「樂觀虛無主義」的謬誤 「樂觀虛無主義」表面上既符合科學事實、又通融人性需要，看似是個適合當代人類的生活態度，然而當我沿著它指引的方向走下去，我發現**「樂觀虛無主義」幾乎是個太奢侈、太安逸、且帶著某種「道德健忘」的淺碟人生觀。**
原因如下：
1.　它沒有真的論證人生為什麼值得活</description></item><item><title>「神聖個人」作為人類世界的基石</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A5%9E%E8%81%96%E5%80%8B%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9F%B3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A5%9E%E8%81%96%E5%80%8B%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9F%B3/</guid><description>人類文明與個人生命的基石 很長一段時間來，我一直想以自己有限的智識去發現那個在社會及個人生命中最根本的公理、最深層的基礎、最不可能被推倒的第一塊積木。要回答這種根本性的問題，最合理的作法或許就是回頭追溯人類偉大傳統所提供的解答：神學家Thomas Aquinas稱此「不動的推動者」作上帝，老莊思想則謂之為「道」。
我不敢說自己已經準備好為上帝或道辯護，所以暫且我得退一步說，我相信在文明和生命之下最不可侵犯的基石，是所謂的個人主權（Individual Sovereignty），或者我喜歡稱之為「神聖個人」。
「神聖個人」的意思是，人類世界裡最重要的單位是個人。個人之所以神聖，不是來自他身上既有的被動特質、未經檢驗的慾望索求、或隨波逐流的粗心言行，而是因為他擁有身而為人的重要潛能：行使理性、瞭解自我、敬天愛人、彰顯良善、生產創造、追求卓越。
每一個人都有獨一無二的經歷與可能性，但你我皆因具備這些潛能而神聖、應當受到社會群體的尊敬與重視、並且值得我們富有責任感地善待和灌溉自己——這需要我們拿出主動性、理性、道德、責任感、以及創造力去實現。
所以，任何將個人尊嚴和主動性「降格」、草率地把自己或他人化約成沒有自主意識的標籤化單位的傾向，諸如受害者情結、群眾心理、道德勒索、威權主義、非黑即白的二元善惡觀等，我們都必須保持警覺，因為這些心理陷阱不僅會出現在他人身上，更可能自你我內心浮現。
無論今天要進行關於法治、經濟、道德、正義、公平的討論，都該優先從「擁有自由意志、能夠主動作為、富有創造力與影響力的個人」出發。種族、宗教、性向、資產階級等其他社會單元和分類縱然有其論述的用途，但均不該凌駕個人的神聖重要性。唯有當我們戒慎但堅定地捍衛「神聖個人」的立場，才能避免重複落入歷史上無以計數的善惡對立、部落主義、威權統治、身份政治等泯滅個人以致釀成巨災的意識形態陷阱。
「神聖個人」絕非淺碟的個人主義、粗暴地把個人願望昇華到一切之上，它更該富有道德、責任感、以及深刻的社群關懷，是超越了利己和利他、且能滲透到其他公眾議題討論的一種德性倫理學觀點。「神聖個人」是法律之前人人平等、無罪推定等重要法治原則的前提；是我們拒絕任何形式的物化、工具化他人的理據；是賦予政府有限權力、實踐民主政治的基石；更應該是社會中的每一個人對待彼此的根本信念。
但「神聖個人」的觀念源自何處？我憑什麼將之視作人類文明與個人生命的基石呢？讓我從基督宗教和儒家思想分別出發，討論東西方偉大傳統是如何交會在「神聖個人」的觀點上。
基督宗教中的神聖個人 西方文明的起點是希伯來文明與希臘文明，即所謂的「兩希文明」。
希伯來文明的中心耶路撒冷，彰顯了猶太基督教的宗教啟示：一個全善的神創造了一個有秩序的宇宙，並要求人類依祂頒佈的律法去建立道德完善的社會、方能活出幸福的人生。希臘文明的中心雅典，則代表著希臘哲學的重要價值：理性與邏輯，並由家喻戶曉的柏拉圖、亞里斯多德等聖哲所體現。
西方社會強烈的個體主義——我會說它是廣義的「神聖個人」觀念——在兩希文化中更被基督宗教所凸顯，其最明確的根源之一，是聖經、創世記1章27節：
上帝就照著自己的形像造人，乃是照著祂的形像造男造女。
這段話開門見山地闡明了人與神的關係、以及人類在宇宙中獨一無二的重要地位。在信上帝的社會裡，就因如此、亦僅需如此，每一個人的生命就有了其不可剝奪的神聖價值、有了其不證自明的存在目的。它說明了每一個人都是盛裝神性的容器、擁有實踐德行與榮耀上帝的潛能，所以背負著使世界變得更好的道德義務。近代習以為常的「天賦人權」觀念可說就是起源自此。
另一個基督宗教最根本性的觀點是「罪」。對聖經故事稍有聽聞的人應該都知道「原罪」的來源：亞當和夏娃背叛天主、偷嘗禁果，所以被逐出伊甸園、失去與天主共融的幸福，人類從此背負了必死的命運、原罪則一代接一代遺傳後世。
這就如罪是從一人入了世界，死又是從罪來的；於是死就臨到眾人，因為眾人都犯了罪。——《羅馬書》第5章第12節
正因為人一出生就背負了原罪，因此縱然每個人都具備不可剝奪的價值，仍得付出相當的努力才能獲得上帝赦免，比方說信神、贖罪、勤勉工作、做上帝所喜悅的事、過上帝所悅納的生活等等（至於其中的細節，那就是不同教派間意見分歧的部分了）。</description></item><item><title>別低估你今天可以做對的事（上）</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%88%A5%E4%BD%8E%E4%BC%B0%E4%BD%A0%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%B0%8D%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%B8%8A/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%88%A5%E4%BD%8E%E4%BC%B0%E4%BD%A0%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%B0%8D%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%B8%8A/</guid><description>人應該如何生活？
假如我們能同意每個人都是 存在著絕對價值的個體、每個人都 追尋著一份生命的意義、每個人都 背負著善待自己的責任，那麼「如何生活」會是我們下一個應該提出的問題。即使我們完全不花一丁點時間去考慮這個問題，也仍然是任由某種已經習慣奉行的模式宰制自己每一天的時間。可想而知，我們選擇如何生活絕非是微不足道的小事。
及時行樂 vs 延遲享樂 人是動物、是生物驅力和原始慾望的容器、是血和肉和骨和承襲了七百萬年的演化心理的組成物；人亦是超越動物的神性載體、是理性和自我意識的駕駛、是地球上唯一被「時間」束縛的生物。人的存在，是獸性和神性的矛盾、拉扯、調節、與融合。
在你我的日常生活中，我們都可能前一秒還顧慮著身體慾望的滿足、下一秒轉而省思某個兩難的道德抉擇。當這些關卡依序出現，通常就不是個問題；而當獸性和神性的拉扯同時出現在同一個時間點，那便是真正挑戰的開始。
也因此，當我們企圖找到人應如何生活的解答，就勢必得討論「及時行樂」和「延遲享樂」間的抉擇。這或許是關於我們日常生活最常面臨的抉擇，因為它充分體現了人類本質的矛盾——預設在我們每個人體內的動物性，唯一希冀的只有慾望的立即滿足；但文明和理智通常則要求我們為明天、後天、下個月、甚至數年之後的自己和他人著想。
在「及時行樂」和「延遲享樂」之間的漫長光譜裡存在著各式各樣的人，一個人在不同事情上的態度也可能座落於光譜的不同極端。追求並享受嶄新體驗的人可能較喜於今朝有酒今朝醉，嚴謹自律保守的人則大概較樂於為長遠未來規劃，上個週末你也可能才剛為了該把時間拿來工作進修、還是要整天把自己泡在Netflix裡而天人交戰。
是否窮盡你當下所能享受的好處、又該為未來保留多少存糧，這個問題根本性地左右著你我生命的前進方向。
拆解棉花糖實驗 談到延遲享樂，大概讓許多人想起知名的「 棉花糖實驗」、以及它如何證明了自制力和個人成就的關連性。但不同於多數人的理解，自制力作為個人特質，其實與一個人身處的情境或脈絡息息相關。換句話說，自制力——一如其他的個人特質與德性——在你我身上絕非只是訴諸命定、「有或沒有」的是非題。
無論是否有意識到這點，多數人都傾向相信性格和道德是與生俱來、難以改變的。當鄰居小孩被逮到順手牽羊偷了便利商店的糖果，我們會直覺地認定他的道德有瑕疵，並從此對他產生戒心、相信他還會再偷別的東西。同樣的觀點讓我們把非常高、甚至不符現實的道德標準套用在名人或政治人物身上，相信如果一個人在私生活的特定面向上不正直，他就肯定是個全盤道德淪喪的人，不容許模糊地帶。更不用說「可是我的個性就是這樣」就是個許多人為了逃避改變和現實、善於灌輸自己的自我限制信念 (Self-Limiting Belief)。
將個人特質和德性視為非黑即白的是非題，即是所謂「本質主義」的人性觀。</description></item><item><title>別低估你今天可以做對的事（下）</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%88%A5%E4%BD%8E%E4%BC%B0%E4%BD%A0%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%B0%8D%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%B8%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%88%A5%E4%BD%8E%E4%BC%B0%E4%BD%A0%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%B0%8D%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%B8%8B/</guid><description>道德的「利社會」本質 多數人大概都認為道德是人類獨有的、源自某種崇高理性的產物，但其實許多研究指出各種哺乳動物身上都可以觀察到明顯的「利社會 (Prosocial)」行為，某種層面上這幾乎可以被視為道德最原始的型態。
曾有不會游泳的黑猩猩為了拯救他人而在動物園的護城河中溺水；有恆河猴發現拉動鏈子可以獲得食物、但同時會對同伴造成電擊，於是寧願挨餓好幾天；如果兩隻黑猩猩打完一架，其他黑猩猩會安慰打輸的那隻猩猩；又假如牠們打到不可開交，母猩猩們會把雙方兜在一起試圖要牠們和好、或直接從牠們手中搶走石頭來阻止打鬥——牠們彷彿知道這種不融洽的氛圍只會對社群有害無益、使社群更容易遭受外來侵襲。[1]
立基於這些證據，靈長類專家及動物行為學家法蘭斯·德瓦爾 (Frans de Waal) 博士是以主張：許多動物為了社群的更大利益所採取的「利社會」行為——包含了同理心、學習並遵守社會規則、互惠、以和為貴等特性——其實就是人類道德的前身。當然，人類還發明了獎勵、懲罰、名譽、宗教等更高層次的機制，並加上一定程度的判斷推理，確保道德準則能被確實執行。
德瓦爾博士的主張遭遇演化生物學、心理學、乃至倫理學的多方挑戰：演化生物學家George Williams認為道德只不過是演化的意外副產品；心理學家反對將任何情緒狀態歸因於動物；哲學家們則一路追隨康德的觀點，相信理性才真正主掌了人類的道德判斷，因而著迷於完整精煉的倫理學體系。
不過，秉持經驗主義的18世紀哲學家休謨倒是跟德瓦爾博士站在同一陣線，他們都相信道德判斷是從情感出發，理性只在我們做出道德決定後才開始作用。原始人類生活在惡劣環境中，經常得快速做出攸關生死的決定，不可能有時間進行道德評估；人類行為勢必優先來自快速、自動化、情緒化的判斷，推理往往是事後才出現。無獨有偶，當代知名的社會心理學家Jonathan Haidt在其 多本著作中也一再指出這點：「（人們在道德上）直覺先來，策略推理後到。」
德瓦爾博士認為，既然我們能在黑猩猩身上明確觀察到同理心等「良善」的情感，那麼鑒於人類和靈長類動物間的演化連續性，我們似乎得承認道德根源與動物的天生情感間也確實存在著強烈連結。他相信情感之所以成為我們的道德指引，正因為它們是演化形塑的成果。雖然缺乏了演化和生物學的知識，但孟子的「四善端」亦將人的道德潛能根植於人的溫情厚意中，顯示出儒家觀察人性之精微。
德瓦爾博士最後將道德定義為「社群基於共同價值而建立的衝突控管系統，其產生的一種辨別對錯的直覺」。或講白話點，引述他在《Primates and Philosophers》中寫道的：「人類道德的本質，就是天擇賦予我們的這種關切群體福祉的生命判準。」
運動家精神 不只是靈長類，其他動物也經常展現「利社會」的行為：像是郊狼這類社會性肉食動物在玩耍時，牠們會秉持一套公平而不踰矩的交戰規則，內容大概像是「如果我找你玩，我就是真的要跟你玩，而不是打算支配你、跟你交配、或把你吃掉」。充滿精力和攻擊性的郊狼幼崽還懂得要適時退讓、讓對方略佔上風，以保持與同伴的遊戲情緒；如果牠們不這麼做就會被忽視和排斥。[2]</description></item><item><title>盡責地善待自己</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%A1%E8%B2%AC%E5%9C%B0%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%A1%E8%B2%AC%E5%9C%B0%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid><description>對於所愛的人，我們為他們祈求的不會只是他們能享有「好的處境」，更是他們得以成為「能承擔更艱難處境的自己」。我們用這個方針去鼓勵、引導、指正、鞭策我們在乎的親人和朋友，因為我們總是知道，你我都無法百分之百地保護任何人免於生命的頓挫和苦難。真正為他們好的唯一方式，是幫助他們成為更堅毅的自己。
身為自己這輩子會共處最久的人，我們沒有理由不將這份善意套用在自己身上。
有所虧欠地活著 我們身邊可能都有這樣的朋友：當寵物生病時，他樂意照三餐替寵物餵藥，自己感冒時卻可以找一堆理由不去看醫生。這種人彷彿珍視寵物的生命遠勝於自己，但沒有發現如果他沒將自己照顧好，他的寵物也可能會難過的。
或許你我也難免如此：未拿出理想的表現時，我們責怪自己愚笨無能；被愛人拋棄時，我們優先質疑自己的價值；生活需要喘一口氣時，我們卻偏執地拚到身體出現警訊才不得不喊停。
又或者，你所理解的「善待自己」，就是盡力滿足自己的欲求；發洩壓力的出口經常是縱欲狂歡或軟爛度日，填補內心空洞的只有更多的消費和刺激——你其實知道這些不是你該耽溺的事物、知道這些都無法為你帶來意義和方向，但你更早學會了如何對自己的良知視而不見。
對於我們所愛的人，我們能夠真誠地關懷和諒解他們、知道怎麼做對他們比較好、知道他們真正需要的行動或改變是什麼，一樣的事情卻沒辦法對自己做到。縱使我們都知道該「照顧好自己」、知道這句話要我們去做的是什麼、十分清楚我們此刻的生活大概沒有百分之百走在自己期許的正軌上，但更多時候，我們要不勤於滿足自己的慾望，要不就在事後慚愧懊悔、自我苛責，卻無法根本地改善自己的生活，只讓它形成一個怠惰苟且的惡性循環。
究竟，為什麼我們這麼不善跟自己談判、不善給予自己合適的獎賞、也不善於限制欲求的滿足呢？為什麼我們知道該如何善待我們所愛的親友和寵物，卻是對自己有所虧欠地活著？
或許最主要的原因是：在這世界上，清楚你是個多麼可憎可恥可悲的存在的人，就是你自己。你的每一個缺陷、每一分怠惰、每一絲恥辱、每一次墮落或邪惡的念頭，都被自己牢牢地記得——你可以如此清晰、真實地感受到自己的不值得。
只有你聽得見自己良知的聲音，並記得你每一次置若罔聞的後果；只有你看得見自己藏在心底的夢想，也清楚你是怎麼說服自己繼續拖延、假裝自己沒時間投入像樣的行動；只有你知道自己距離心中那個你其實能力成為、卻沒有真正靠近過的「理想自我」，有多麼地遙遠。
正因為你是最能夠看清楚自身價值的人，也所以是最有資格睥睨自己的人。一個人如果無法從最根本的角度，理解自己存在在這世界上的價值，他自然便不會把自己視為一個有責任幫助的對象。
理想與良知 人活在世上，不可能不秉持著一套對自我、對世界、對人生風景的理想，因為無論我們做什麼、如何選擇、往哪兒去，都必定是在更宏觀的角度裡，試圖逼近自己心中的某種形式的「更好」、「更值得前往」的境地，無論那是你每一天把自己拖出被窩準備上班、和伴侶討論生小孩的計畫、或決定為照顧年邁母親而辭職搬回家鄉。
生命的意義會彰顯於你與你所秉持的理想間的關係。 意思是說，你內心理想的輪廓是否夠具體清澈、你是否願意立志於最崇高的人生目標、你以什麼樣的姿態付諸實行……這些都會決定你將在人生旅途中發掘多深刻的意義，以及當你遭遇逆境頓挫時是否能保持堅毅。
如果沒有一個清晰的理想指引我們的生活、或無法看清楚自己應如何抵達那個「更好」的境地，我們便會裹足不前、動彈不得，甚至被生活的焦慮和危機感所籠罩。這是尼采名言「參透『為何』，才能迎接『任何』」的反面：一個人若無法參透自己為何而活，那麼他不但難以承擔生命的挑戰，更可能連生活的幸福愉悅都食之無味、無福消受。
除此之外，每當我們發現自己無法擊中目標（例如領悟到自己不可能達成想要的成就）、甚至發覺自己設定的目標根本是錯的（例如驚覺自己為追求事業而錯過和小孩共度的時光），那更是我們最感到遺憾自責、失落懊悔的時刻——偏離目標 (Missing the mark)，在基督教中正是「罪」的原意。</description></item></channel></rss>