<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Add Lightness on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/</link><description>Recent content in Add Lightness on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>「樂觀虛無主義」的謬誤</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%9A%84%E8%AC%AC%E8%AA%A4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%9A%84%E8%AC%AC%E8%AA%A4/</guid><description>我曾經深信人類在浩瀚宇宙中只不過是個偶然的出現、宗教和傳統對人類價值的答案早已過時、你我的存在並沒有根本性的目的。
有些人將這種虛無主義觀點推得更深更遠：否定造物主、認為道德觀和社會標準了無意義、相信自己唯一該做的就是那些令自己開心或問心無愧的事。也有更多人在擺脫傳統、否定人類的特殊性之後，選擇把「搞清楚怎麼看待人生」的功課拋諸腦後。
在邁向而立的幾年人生轉折裡，我越發地企望一套寬廣、堅忍、受時間考驗的人生觀，能夠指引我穿越生命的暗巷、還有接下來必將行經的低谷。我發現了虛無主義觀點無法回答的許多問題，而就算為之冠上「樂觀」的帽子，也無法掩藏它根本上的瑕疵與狹隘。
這篇文章我將試著探討「樂觀虛無主義」的主張、背景、及謬誤，並簡述「生命意義」問題的本質。
何謂「樂觀虛無主義」 什麼是「樂觀虛無主義」？讓我們瞧瞧下面這支超過一千萬觀看的同名影片：
根據影片，虛無主義告訴我們：
地球不是宇宙的中心、人類並不受造物主的眷顧、我們的生命之於整個宇宙簡直連滄海一粟都稱不上，更別說一切的一切都終將消亡——可想而知，人的生命並無意義。
「樂觀的虛無主義」則接著說：
如果我們的生命就是我們唯一可能擁有的經驗，那麽它就是唯一重要的事；如果宇宙沒有既定原則，那麽唯一重要的原則就是我們所選擇的；如果宇宙沒有存在目的，那麽存在的意義就由我們自己決定。
如果人生就只有這麼一次，我們沒有理由不追求快樂、盡可能活得開心；如果能令身邊的人也過得好，那就很加分；如果還能同時幫忙建造一個銀河烏托邦，那就再好不過了。
去做能讓自己感覺良好的事——你有權決定那代表什麼。
出生在高度開發且穩定的現代社會裡，我們的記憶中既沒有二次世界大戰遺留下的陰影與警醒，多數人更無需煩惱過去人類時常面臨的飢貧災厄。優渥便利的高科技生活給了我們大量空間去追逐個人的滿足、嘗試多元的可能性、實現自己的想望，或只是用娛樂麻痺自我也行。我們逐漸與宗教、歷史、道德典範、傳統社群疏離，人們的重心從群體轉移到個人、從責任轉移到權力、從道德規範轉移到自由解放……這些無非都是後現代思潮的縮影。
當然，這並不代表現代人就沒有痛苦、煩惱、對生命的困惑：科學沒有解答生命意義的提問，科技沒有填補人類內心的無力，五花八門的娛樂和消費沒有帶給你我真正的平靜。在個人生命的「價值真空」裡，人們卻不願再填入數千年來被信仰的過時答案；假如沒有精神崩潰的話，尼采對現代人來說本該是個很具說服力的心靈導師。
是以，現代人不可避免地走上虛無主義的路，但基於對生存動機的迫切需要，我們為它裹上了「樂觀」的糖衣、掩藏背後那份隨時可能暴露的存在危機。所以有了所謂的「樂觀虛無主義」——一個綜合了存在主義、科學事實、個人主義、後現代和無神論色彩的二十一世紀人生觀。
「樂觀虛無主義」的謬誤 「樂觀虛無主義」表面上既符合科學事實、又通融人性需要，看似是個適合當代人類的生活態度，然而當我沿著它指引的方向走下去，我發現**「樂觀虛無主義」幾乎是個太奢侈、太安逸、且帶著某種「道德健忘」的淺碟人生觀。**
原因如下：
1.　它沒有真的論證人生為什麼值得活</description></item></channel></rss>