<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Add Lightness on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/</link><description>Recent content in Add Lightness on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>化石燃料是大規模的人類存亡問題</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%8C%96%E7%9F%B3%E7%87%83%E6%96%99%E6%98%AF%E5%A4%A7%E8%A6%8F%E6%A8%A1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%AD%98%E4%BA%A1%E5%95%8F%E9%A1%8C/</link><pubDate>Sun, 26 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%8C%96%E7%9F%B3%E7%87%83%E6%96%99%E6%98%AF%E5%A4%A7%E8%A6%8F%E6%A8%A1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%AD%98%E4%BA%A1%E5%95%8F%E9%A1%8C/</guid><description>本文資料來自 The Modern World Can&amp;rsquo;t Exist Without These Four Materials | Time。
現代社會不可或缺、但氣候運動家乃至普羅大眾都往往未曾聽聞、或在討論環境和氣候議題時經常樂意忽略的四大要素，是氨、塑膠、鋼鐵、及水泥。
就產量排名，每年全世界生產約45億噸的水泥、18億噸的鋼鐵、將近4億噸的塑膠、和1.8億噸的氨。但氨其實是最重要的要素：它是氮肥的合成基礎。若無氮肥，我們將連現今近80億人口的一半都不可能養活。（其中中國尤其仰賴它。）
塑膠則是我們生活中無處不見的合成材料，但它最不可取代的是其醫療用途。現代人生命的起點和終點都被醫院裡的塑膠製品所包圍，不同種類的PVC製成了軟管（用於餵食、輸氧、監測血壓）、導管、靜脈注射容器、血袋、無菌包裝、托盤托盆、便盆、病床欄杆、保暖毯等等。
鋼鐵不僅用於顯而易見的現代建築，我們也不能忘記幾乎所有金屬或非金屬的產品都是仰賴以鋼鐵製成的大型機械所生產。從原料的提煉到誠品的運輸，沒有一處不需要鋼鐵。當然，鋼鐵也是大眾運輸的要角。
水泥是現代城市的基本材料，它成就了我們眼前的幾乎所有現代化建設，從橋墩、隧道、到任何一種道路都是。中國現在生產了全世界一半以上的水泥，他們近年來已經能在短短兩年內生產出相當於美國整個 20 世紀的水泥產量。另一方面，現在全世界一年消耗的水泥比整個 20 世紀上半葉還多。</description></item><item><title>傲慢所致的世界觀</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%82%B2%E6%85%A2%E6%89%80%E8%87%B4%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%80/</link><pubDate>Sat, 25 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%82%B2%E6%85%A2%E6%89%80%E8%87%B4%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%80/</guid><description>效益論的謬誤 在杜斯妥也夫斯基的大作《卡拉馬助夫兄弟們》中，無神論唯物主義者伊萬，對其身為修士的弟弟阿廖沙，以極其精彩、令人啞口無言的方式，提出了在我的經驗中，無神論者所能向基督徒提出的最嚴厲的挑戰：「為什麼愛我們的上帝會替人世間降下這麼多毫不必要、暴虐殘酷的苦難？」
在情感上，我完完全全可以理解這種基於對人類最根本的關懷、從而激發的憤慨控訴。我更且相信，對於這個控訴的真正「理性」回應，會是個情感上令人難以接受的答案：這個對上帝的挑戰，終究是帶著個人主觀的「效益」眼光在看待世事。
為什麼呢？因為除非透過上帝的視角，我們並無可能單憑個人的經驗及認知，預設那些你我不忍直視的苦難絕對不可能導致任何形式的良善。
我知道，我們想要相信我們知道善與惡答案、擁有足夠多的資訊去論斷、也看得出世界上哪些苦難是毫無意義毫不必要的。但如果我們能夠設想一個全知全能全善的上帝，我們就該理解自己純粹不可能知道，故沒有資格做論斷。
舉例來說，今天你回到過去殺了希特勒，也無法真的確定這在更長的時間軸下一定對人類整體的福祉有幫助，畢竟，你真的能肯定不會因此開啟另一條有更多苦難的時間支線？（別忘了在這條存在希特勒的時間軸上，共產主義也緊接著殺死了數千萬人。）
所以我們發現：除非我們能對一個事件進行「全時間」的「全知」評估，否則我們永遠不可能真的知道一個行為的「效益」是正是負。
這不是昧於良知，而是對個人的有限智識和主觀經驗保持謙卑——無論這份謙卑的滋味如何酸楚難受。 海耶克說「通往地獄的路上撲滿了善意」，在我們滿腔熱血的道德情操之上，我們實更該冷靜地自省、認知到你我對許多事情「充滿善意的干預」許多時候反而如何讓情況更糟。
個人的經驗與智識終究是有限的，否則我們就不需要（正如海耶克會同意的）自由市場來為萬物定價，儘管學蘇聯實施計畫經濟便應該企及社會的繁榮安定、鄧小平也就不必甘冒政治風險去搞改革開放了。
另一方面，我們本來就不應該用有正面效益的「好結果」去反推一個決定是「好決定」，因為好決定不一定會有好結果，壞決定也可能因為運氣而導致好結果——這是國際撲克冠軍Annie Duke在《 高勝算決策》以她的德州撲克職業生涯娓娓道出的，但也是每個人在自己生活中就應該能輕鬆驗證的道理。
在廣泛的社會面向上，如果為求「好結果」就可以不顧合理、正義的手段及過程，那就是為暴政鋪路；如果我們輕易認定自己堅持的正義是絕對正確、且值得不擇手段達到的，就難保有一天自己不會成為正義之名下「不擇手段」的犧牲者。
這點出了程序正義的意義，也是為什麼我們應該思辯道德的定義，並思考如何將正確的道德動機實施於系統性的方案裡。充滿熱血的主觀道德感確實能夠促進改變，但我們更該留意別讓一腔熱血鑄成無法挽回的災難。
切斯特頓的圍欄 英國作家及神學家Gilbert Keith Chesterton在其1929年出版的《The Thing》中提到：</description></item><item><title>筆記：神、基督教</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%AD%86%E8%A8%98%E7%A5%9E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99/</link><pubDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%AD%86%E8%A8%98%E7%A5%9E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99/</guid><description>我之所以對基督教抱有興趣，是因為我相信在指引個人生活、協調社會群體的面向上，基督教有許多非常強大、重要、極為有用的觀點，值得現代人去發掘、重新為它們添上當代意義。
本文整理自以下連結 Bishop Robert Barron: Christianity and the Catholic Church | Lex Fridman Podcast #304
God Is a Verb
誰是神 神是Ipsum Esse Subsistens，英文翻作The Subsistent act of &amp;ldquo;to be&amp;rdquo; itself，中文或可稱作「獨立自存的『存有』本身」、是「存有」這個持續的動作。</description></item><item><title>願景的衝突</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%A1%98%E6%99%AF%E7%9A%84%E8%A1%9D%E7%AA%81/</link><pubDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%A1%98%E6%99%AF%E7%9A%84%E8%A1%9D%E7%AA%81/</guid><description>湯瑪斯·索維爾在《 A Conflict of Visions》直指兩種截然不同的、看待人類社會的根本觀點：「有限觀 (Constraind Vision)」與「無限觀 (Unconstraind Vision)」。這兩種觀點顯示了人們在意識形態、政經議題上的關鍵分歧，是源自對人性基本假設的根本差異。
「有限觀」認為人類有著難以改變的自私天性，所以我們應該嚴謹地遵循受到時間考驗的傳統及證據，尋求系統性（而非破壞性）的社會進步。在「有限觀」的世界裡，設計並維持一套能讓每個自私的機構和個人相互制衡的社會制度（諸如權力分立制度、自由市場），遠比崇拜權威、盲從個人經驗、或期待所有人都能拋棄自私天性還要可靠得多，更別說要我們相信政府真的具備必要的德性與才能去管理擴及整個國家的許多龐雜事務。
相對地，索維爾認為秉持「無限觀」的人經常執迷於「人性本善」的理念，所以不願意信任權力分立、去中心化的繁冗過程，也對限制人類行動的大型機構和系統性過程感到不耐煩。他們更傾向於相信問題有更理想、更大刀闊斧的解決方案，而不願接受由社會上每個個人依據自身條件去選擇、權衡、妥協的自然結果。在政治上， 他們相信少數夠有遠見的人有能力和資格為社會大眾做決策，由中央當局實施的改革去塑造一個更好的社會、並決定傳統和過時思想的存廢。
顯而易見地，「有限觀」對人性是悲觀的，因此更相信系統性、去中心化、一步一腳印的集體進程，也尊敬引領人類走到今天的文化根基；「無限觀」則以理想主義看待人性，所以相信具有遠見和道德高度的人有資格引領並改變世界，更有責任剷除文化或體制中的敗壞陳腐。
「有限觀」代表了 秩序，他提供人們穩定、安全感、社會運作的默契、以及生命的已知藍圖；「無限觀」代表了混沌，他帶來機會、創新、改革、自由解放、以及生命的更多可能。秩序的僵化會導致壓迫、盲從，剝奪人的自由、安康、創造力；混沌的失控則會導致暴力、混亂，使社會喪失和睦、信任、向心力。
理解了這兩種衝突的願景，即是看見人類歷史和社會中陰與陽的調和、混沌與秩序的平衡、分合交替的政治局勢、乃至於自由和威權之間永無止息的角力。</description></item><item><title>「信仰」作為生命的基本態度</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</guid><description>弗洛姆在《自我的追尋》（Man For Himself）裡說：
人活著可以沒有信仰嗎？嬰兒不該「對他母親的乳房有信心」嗎？我們不該對我們的同伴、所愛的人、以及我們自己有信心嗎？我們活著可以不必相信我們生活規範的有效性嗎？的確，沒有了信仰，人就變得貧乏、無望，害怕碰觸到他存有的核心。
弗洛姆主張我們應將「信仰」當成生命的基本態度、一個「充斥在所有經驗裡的性格特徵」。這種對生命的根本信念，使人能面對現實、不耽溺於幻想、弘遠堅毅地前進——舊約聖經裡，「信仰」（emmunah）的原意是「堅定」。
十七世紀的法國數學家、哲學家、神學家帕斯卡說每個人的心中都有一個神形狀的真空 (God-shaped Vacuum)，這個空是無限的空，不能用任何人造有限的東西填滿，只有無限的神自己可以填滿這個無限永遠的空。
There was once in man a true happiness of which there now remains to him only; the mark and empty trace, which he in vain tries to fill from all his surroundings, seeking from things absent the help he does not obtain in things present?</description></item><item><title>「價值階級」之於個人和社會</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%83%B9%E5%80%BC%E9%9A%8E%E7%B4%9A%E4%B9%8B%E6%96%BC%E5%80%8B%E4%BA%BA%E5%92%8C%E7%A4%BE%E6%9C%83/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%83%B9%E5%80%BC%E9%9A%8E%E7%B4%9A%E4%B9%8B%E6%96%BC%E5%80%8B%E4%BA%BA%E5%92%8C%E7%A4%BE%E6%9C%83/</guid><description>人是社會性的動物，人活著就不可能擺脫與其他人的交流互動，亦不可能對自己所處社群的重要性目盲。我們透過與人的互動來認識自己、找到意義。
社會必須建立於一定的秩序之上，否則社群、組織等字眼都將不具意涵，但在二十一世紀的今天，許多人急於批判任何形式的秩序，相信那是權威、腐舊、壓迫的象徵。
在批判一個社會的本質以前，我們應該先認清它其來有自，才可能正確地看待自己跟社會間的關係，進以理清自己在人類社群裡擔任的角色及其意義。
價值階級與個人生活 「階級(Hierarchy)」這個字的本意是指事物的擺置順序：一個東西應該在另一個東西之上、之下、或同等。當一個東西在另一個東西之上時，即彰顯了優先順序的存在，指出一個東西的重要性勝過另一個東西。唯有確認了事物的優先順序、將時間和注意力投注於相對重要的任務上、適時忽略優先度較低的東西，我們才能夠朝特定目標前進——這可說是「瞄準(Aim)」這個詞的技術性描述。
無論是在你每天前往公司的路上、組著鋼彈模型的週末午後、還是讀著這篇文章的此刻，你都身體力行著自己作為一個「目的性的存在」的這件事：你的雙眼之所以能夠聚焦，是因為你知道什麼值得灌注你的注意力、而什麼可以被暫時忽略；你的雙腳之所以能夠邁向某個方向，是因為綜合考量一切條件之後，你相信「前往目的地」比起「停留在原點」還要有價值（或至少比較不痛苦）。
要說明這點，更精闢的案例是這個著名的 心理測驗：大多數的受試者都忙著數影片裡白衣球員總共傳了幾次球，而沒有看到從畫面正中央走過的大猩猩。這告訴了我們：當你有一個明確的意圖，你的生理與心理會攜手合作，釐清哪些資訊是重要的、哪些東西是你必須注意的（白衣球員和他們傳球的動作），又有哪些資訊是與當下目的無關的、哪些東西是可以被忽略或應該被視為阻礙（黑衣球員和同樣是黑色的大猩猩）。
從你我每一天下床的那一刻起，這一份「目的性」便驅策著我們一整天的生活。我們在心中清楚區分了哪些東西重要、哪些可以被忽視，進以分配時間、行動、和情緒。幫助我們做出這個區別的，就是你我心中的 「價值階級 (Value Hierarchy)」——在每一個當下，判斷哪些事物優先於其他。
再者，人會想要讓自己的價值被看見、相信自己是被需要的、知道自己活著的意義為何。也因此當一個人遭逢意外（比方說感情破裂、工作失利、肢體損傷等），導致長期信奉的信念受到質疑、或生存目的遭到剝奪時，他自然會出現「認同危機 (Identity Crisis)」——這等同是告訴他「你這些年來『瞄準』的目標是錯的／已不復存在」。
一個人在人生中幾乎每分每秒都「瞄準」著什麼、朝某個方向前進，所以喪失方向的傷害絕對非同小可、更不是朋友在旁邊安慰「你不要這樣想就好了」可以輕易解決的。
從實務的角度看，你我在生活中的每一刻，都用行動體現著自己心中的價值階級，而那未必跟我們自以為相信、掛在嘴上講給別人聽的價值如出一徹。因此要判斷一個人真正相信、真正放在優先順位的事情，最好的方式是觀察他的行動而非說詞——對我們自己也是一樣。
人類作為「目的性的存在」，我們不可能假裝所有事情都不重要、抑或都一樣重要，我們必須區分哪些事物比其他事物更重要，否則就會在利益衝突時落入進退兩難的處境。與動物不同的是，我們不倚賴生物本能決定一件事情重要與否，而是我們如何區分眼前一切事物的優先次序。這個建立在「價值」之上的優先次序，是個紮紮實實的道德問題。
一個人選擇參與這個世界的方式——就算他不相信道德、不認為生命有意義——在最根本的定義上就是個道德命題。無論你選擇怎麼活，那都是個道德性的價值選擇。
社群的價值階級 無論在家庭、學校、軍隊、或職場，我們隨時都在摸索著當下身處之群體的目標為何、秩序是如何建構、人與人之間的關係是什麼，進以衡量自己的所在位置、用適當的方式言行。唯有如此，我們才能發現自己在群體中的功能和角色、發揮個人的所長、定義自身存在（之於當下群體）的價值——「社會化」就是一個人將「個體目標」向「群體目標」校準對齊的過程，它從我們牙牙學語以來就從未停止過。</description></item><item><title>「樂觀虛無主義」與生命意義</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%88%87%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%84%8F%E7%BE%A9/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%88%87%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%84%8F%E7%BE%A9/</guid><description>本文回應了「 樂觀虛無主義」、並簡述「生命意義」問題的本質。
何謂「樂觀虛無主義」 根據影片，虛無主義告訴我們：
地球不是宇宙的中心、人類並不受造物主的眷顧、我們的生命之於整個宇宙簡直連滄海一粟都稱不上，更別說一切的一切都終將消亡——可想而知，人的生命並無意義。
「樂觀的虛無主義」則接著說：
如果我們的生命就是我們唯一可能擁有的經驗，那麽它就是唯一重要的事；如果宇宙沒有既定原則，那麽唯一重要的原則就是我們所選擇的；如果宇宙沒有存在目的，那麽存在的意義就由我們自己決定。
如果人生就只有這麼一次，我們沒有理由不追求快樂、盡可能活得開心；如果能令身邊的人也過得好，那就很加分；如果還能同時幫忙建造一個銀河烏托邦，那就再好不過了。
去做能讓自己感覺良好的事——你有權決定那代表什麼。
出生在高度開發且穩定的現代社會裡，我們的記憶中既沒有二次世界大戰遺留下的陰影與警醒，多數人更無需煩惱過去人類時常面臨的飢貧災厄。優渥便利的高科技生活給了我們大量空間去追逐個人的滿足、嘗試多元的可能性、實現自己的想望，或只是用娛樂麻痺自我也行。我們逐漸與宗教、歷史、道德典範、傳統社群疏離，人們的重心從群體轉移到個人、從責任轉移到權力、從道德規範轉移到自由解放……這些無非都是後現代思潮的縮影。
當然，這並不代表現代人就沒有痛苦、煩惱、對生命的困惑：科學沒有解答生命意義的提問，科技沒有填補人類內心的無力，五花八門的娛樂和消費沒有帶給你我真正的平靜。在個人生命的「價值真空」裡，人們卻不願再填入數千年來被信仰的過時答案；假如沒有精神崩潰的話，尼采對現代人來說本該是個很具說服力的心靈導師。
是以，現代人不可避免地走上虛無主義的路，但基於對生存動機的迫切需要，我們為它裹上了「樂觀」的糖衣、掩藏背後那份隨時可能暴露的存在危機。所以有了所謂的「樂觀虛無主義」——一個綜合了存在主義、科學事實、個人主義、後現代和無神論色彩的二十一世紀人生觀。
「樂觀虛無主義」的謬誤 「樂觀虛無主義」表面上既符合科學事實、又通融人性需要，看似是個適合當代人類的生活態度，然而當我沿著它指引的方向走下去，我發現 「樂觀虛無主義」幾乎是個太奢侈、太安逸、且帶著某種「道德健忘」的淺碟人生觀。
原因如下：
1.　它沒有真的論證人生為什麼值得活
如果你身有殘疾、親人臥床、受飢貧或戰亂所困、生活在社會底層……你該如何看著自己了無意義的痛苦人生還樂觀得起來？無論虛無主義可以多樂觀，都無法帶給一個迫切需要希望的人足以活下去的動力。
卡謬直指了問題的核心，他說：「真正嚴肅的哲學議題只有一個：那就是自殺。 判斷生命值不值得活，就等於回答了哲學最基礎的問題。」然而，世上多數人都不是擅長辯證生命荒謬與否的哲學家，就算能用最嚴謹完備的論證去解答「該不該自殺」這個終極哲學問題，也不會讓人類整體的生活方式有任何改變。人們依舊會希冀看見黑暗中的微光、找到支持他們去承擔生命苦難的堅毅。</description></item><item><title>「神聖個人」作為人類世界的基石</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A5%9E%E8%81%96%E5%80%8B%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9F%B3/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A5%9E%E8%81%96%E5%80%8B%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9F%B3/</guid><description>人類文明與個人生命的基石 「神聖個人」的意思是，人類世界裡最重要的單位是個人。個人之所以神聖，不是來自他身上既有的被動特質、未經檢驗的慾望索求、或隨波逐流的粗心言行，而是因為他擁有身而為人的重要潛能：行使理性、瞭解自我、敬天愛人、彰顯良善、生產創造、追求卓越。
每一個人都有獨一無二的經歷與可能性，但你我皆因具備這些潛能而神聖、應當受到社會群體的尊敬與重視、並且值得我們富有責任感地善待和灌溉自己——這需要我們拿出主動性、理性、道德、責任感、以及創造力去實現。
任何將個人尊嚴和主動性「降格」、草率地把自己或他人化約成沒有自主意識的標籤化單位的傾向，諸如受害者情結、群眾心理、道德勒索、威權主義、非黑即白的二元善惡觀等，我們都必須保持警覺，因為這些心理陷阱不僅會出現在他人身上，更可能自你我內心浮現。
無論今天要進行關於法治、經濟、道德、正義、公平的討論，都該優先從「擁有自由意志、能夠主動作為、富有創造力與影響力的個人」出發。種族、宗教、性向、資產階級等其他社會單元和分類縱然有其論述的用途，但均不該凌駕個人的神聖重要性。唯有當我們戒慎但堅定地捍衛「神聖個人」的立場，才能避免重複落入歷史上無以計數的善惡對立、部落主義、威權統治、身份政治等泯滅個人以致釀成巨災的意識形態陷阱。
「神聖個人」絕非淺碟的個人主義、粗暴地把個人願望昇華到一切之上，它更該富有道德、責任感、以及深刻的社群關懷，是超越了利己和利他、且能滲透到其他公眾議題討論的一種德性倫理學觀點。「神聖個人」是法律之前人人平等、無罪推定等重要法治原則的前提；是我們拒絕任何形式的物化、工具化他人的理據；是賦予政府有限權力、實踐民主政治的基石；更應該是社會中的每一個人對待彼此的根本信念。
但「神聖個人」的觀念源自何處？我憑什麼將之視作人類文明與個人生命的基石呢？讓我從基督宗教和儒家思想分別出發，討論東西方偉大傳統是如何交會在「神聖個人」的觀點上。
基督宗教中的神聖個人 西方文明的起點是希伯來文明與希臘文明，即所謂的「兩希文明」。
希伯來文明的中心耶路撒冷，彰顯了猶太基督教的宗教啟示：一個全善的神創造了一個有秩序的宇宙，並要求人類依祂頒佈的律法去建立道德完善的社會、方能活出幸福的人生。希臘文明的中心雅典，則代表著希臘哲學的重要價值：理性與邏輯，並由家喻戶曉的柏拉圖、亞里斯多德等聖哲所體現。
西方社會強烈的個體主義——我會說它是廣義的「神聖個人」觀念——在兩希文化中更被基督宗教所凸顯，其最明確的根源之一，是聖經、創世記1章27節：
上帝就照著自己的形像造人，乃是照著祂的形像造男造女。
這段話開門見山地闡明了人與神的關係、以及人類在宇宙中獨一無二的重要地位。在信上帝的社會裡，就因如此、亦僅需如此，每一個人的生命就有了其不可剝奪的神聖價值、有了其不證自明的存在目的。它說明了每一個人都是盛裝神性的容器、擁有實踐德行與榮耀上帝的潛能，所以背負著使世界變得更好的道德義務。近代習以為常的「天賦人權」觀念可說就是起源自此。
另一個基督宗教最根本性的觀點是「罪」。對聖經故事稍有聽聞的人應該都知道「原罪」的來源：亞當和夏娃背叛天主、偷嘗禁果，所以被逐出伊甸園、失去與天主共融的幸福，人類從此背負了必死的命運、原罪則一代接一代遺傳後世。
這就如罪是從一人入了世界，死又是從罪來的；於是死就臨到眾人，因為眾人都犯了罪。——《羅馬書》第5章第12節
正因為人一出生就背負了原罪，因此縱然每個人都具備不可剝奪的價值，仍得付出相當的努力才能獲得上帝赦免，比方說信神、贖罪、勤勉工作、做上帝所喜悅的事、過上帝所悅納的生活等等（至於其中的細節，那就是不同教派間意見分歧的部分了）。
上帝創造了宇宙及其律法，人的犯罪便是行了任何違反上帝標準的言行思想。在希伯來語裡，罪的原意是「偏離目標」（Missing the mark），這個解讀很值得再三咀嚼，它說明了要避免「罪」，你必得有個「我應該如何為人」的目標，並專心一志地朝之前進，而不是輕易滿足於現狀或放過自己，否則任何行差踏錯都可能是犯罪。
綜合以上，基督宗教為我們點明了「神聖個人」的深刻詮釋：每個人都具有神聖不可剝奪的價值，但一個人的價值並不存在於「他所是」的狀態、而是由「他所能夠成為」的人所彰顯。若套入基督教的語彙，那就是你不該安心接納自己作為原罪遺傳者的現狀，而是要努力過著親近上帝的生活、活出足以榮耀上帝的潛能。</description></item><item><title>別低估你今天可以做對的事</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%88%A5%E4%BD%8E%E4%BC%B0%E4%BD%A0%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%B0%8D%E7%9A%84%E4%BA%8B/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%88%A5%E4%BD%8E%E4%BC%B0%E4%BD%A0%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%B0%8D%E7%9A%84%E4%BA%8B/</guid><description>道德的「利社會」本質 多數人大概都認為道德是人類獨有的、源自某種崇高理性的產物，但其實許多研究指出各種哺乳動物身上都可以觀察到明顯的「利社會 (Prosocial)」行為，某種層面上這幾乎可以被視為道德最原始的型態。
曾有不會游泳的黑猩猩為了拯救他人而在動物園的護城河中溺水；有恆河猴發現拉動鏈子可以獲得食物、但同時會對同伴造成電擊，於是寧願挨餓好幾天；如果兩隻黑猩猩打完一架，其他黑猩猩會安慰打輸的那隻猩猩；又假如牠們打到不可開交，母猩猩們會把雙方兜在一起試圖要牠們和好、或直接從牠們手中搶走石頭來阻止打鬥——牠們彷彿知道這種不融洽的氛圍只會對社群有害無益、使社群更容易遭受外來侵襲。[1]
立基於這些證據，靈長類專家及動物行為學家法蘭斯·德瓦爾 (Frans de Waal) 博士是以主張：許多動物為了社群的更大利益所採取的「利社會」行為——包含了同理心、學習並遵守社會規則、互惠、以和為貴等特性——其實就是人類道德的前身。當然，人類還發明了獎勵、懲罰、名譽、宗教等更高層次的機制，並加上一定程度的判斷推理，確保道德準則能被確實執行。
德瓦爾博士的主張遭遇演化生物學、心理學、乃至倫理學的多方挑戰：演化生物學家George Williams認為道德只不過是演化的意外副產品；心理學家反對將任何情緒狀態歸因於動物；哲學家們則一路追隨康德的觀點，相信理性才真正主掌了人類的道德判斷，因而著迷於完整精煉的倫理學體系。
不過，秉持經驗主義的18世紀哲學家休謨倒是跟德瓦爾博士站在同一陣線，他們都相信道德判斷是從情感出發，理性只在我們做出道德決定後才開始作用。原始人類生活在惡劣環境中，經常得快速做出攸關生死的決定，不可能有時間進行道德評估；人類行為勢必優先來自快速、自動化、情緒化的判斷，推理往往是事後才出現。無獨有偶，當代知名的社會心理學家Jonathan Haidt在其 多本著作中也一再指出這點：「（人們在道德上）直覺先來，策略推理後到。」
德瓦爾博士認為，既然我們能在黑猩猩身上明確觀察到同理心等「良善」的情感，那麼鑒於人類和靈長類動物間的演化連續性，我們似乎得承認道德根源與動物的天生情感間也確實存在著強烈連結。他相信情感之所以成為我們的道德指引，正因為它們是演化形塑的成果。雖然缺乏了演化和生物學的知識，但孟子的「四善端」亦將人的道德潛能根植於人的溫情厚意中，顯示出儒家觀察人性之精微。
德瓦爾博士最後將道德定義為「社群基於共同價值而建立的衝突控管系統，其產生的一種辨別對錯的直覺」。或講白話點，引述他在《Primates and Philosophers》中寫道的：「人類道德的本質，就是天擇賦予我們的這種關切群體福祉的生命判準。」
運動家精神 不只是靈長類，其他動物也經常展現「利社會」的行為：像是郊狼這類社會性肉食動物在玩耍時，牠們會秉持一套公平而不踰矩的交戰規則，內容大概像是「如果我找你玩，我就是真的要跟你玩，而不是打算支配你、跟你交配、或把你吃掉」。充滿精力和攻擊性的郊狼幼崽還懂得要適時退讓、讓對方略佔上風，以保持與同伴的遊戲情緒；如果牠們不這麼做就會被忽視和排斥。[2]</description></item><item><title>別把「沒有對方也活得下去」當成經營感情的核心價值</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%88%A5%E6%8A%8A%E6%B2%92%E6%9C%89%E5%B0%8D%E6%96%B9%E4%B9%9F%E6%B4%BB%E5%BE%97%E4%B8%8B%E5%8E%BB%E7%95%B6%E6%88%90%E7%B6%93%E7%87%9F%E6%84%9F%E6%83%85%E7%9A%84%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%83%B9%E5%80%BC/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%88%A5%E6%8A%8A%E6%B2%92%E6%9C%89%E5%B0%8D%E6%96%B9%E4%B9%9F%E6%B4%BB%E5%BE%97%E4%B8%8B%E5%8E%BB%E7%95%B6%E6%88%90%E7%B6%93%E7%87%9F%E6%84%9F%E6%83%85%E7%9A%84%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%83%B9%E5%80%BC/</guid><description>我身邊有幾個秉持進步觀念、強調獨立自我的年輕男女，相信在愛情中不應該「沒有對方就活不下去」，所以他們會盡力讓自己保有完整獨立的生活能力，亦可能過度保護自己的情感、避免過度依賴信任對方、減低自己情感上受傷的風險。
同時他們會樂於留出空間、讓另一半能保有「獨立自主的自我」、盡力不要用傳統的角色職責去約束挾持對方，更有甚者，會毫不過問對方的任何行程、約會對象、回家時間，對方要去夜店玩到昏天暗地他「完全ok、不會多管」。然而背後為的，更多是想跟傳統觀念有所區隔、能為他自己得天獨厚的自由開明感到自豪（或有安全感，因為他沒有走上自己爸媽的「後塵」）；他們可能將任何形式的界線、要求、約法三章、或因為對方行為造成自己的情緒反應，通通都視為控制欲、嫉妒心、情緒勒索的展現。
獨立自主當然是好的，但一個人確實對另一半開明又理性、跟只是為了反對傳統性別角色而過度補償，是有區別的。
更重要的是，這種在生活上、情感上保持獨立自主的觀念看似很開明前衛，但這樣要是結婚了哪像夫妻呢？當你有了小孩，又怎麼可能繼續讓彼此保持高度的獨立自主、總是擁有自己的空間呢？兩個人該如何決定誰有資格擁有「自己的人生」，誰又該去接小孩下課？不想讓自己「沒有對方就活不下去」是很好沒錯，但那可遠遠不能回答這些問題。
所以我會說，無論在愛情或婚姻中，我們應該注視的目標，不應該是「跟對方在一起也不會失去獨立自主的自我」，而是「跟對方在一起，能讓彼此成為單靠自己的力量無法成為的、更好的自我」。
就某種意義上，婚姻就是兩個各有缺陷的人類湊在一塊，透過長期的磨合、爭吵、笨拙的協商，使彼此有可能因此比自己單身一人時還要有智慧一些。當兩個人的組合能夠比單獨任何一人來得更好一點、甚至很多，那麼兩個人的共同存在便形成了更好的模範、也就會是更加適合孩子與之互動的共同體——假設孩子有在計畫內的話。
婚姻並不是我們找到自己的真命天子/女、從此過著幸福快樂的日子。值得我們努力的會是，我們找到了一個夠好的、對家庭擁有相同想像、願意承擔彼此作為家人的責任的人，從此更努力地為了彼此、為了身邊的人、甚至為了孩子，去好好地、認真踏實地活著。
當我們能夠這樣看待感情、甚至婚姻的經營，就會知道這是一個使我們變得更成熟、更完整、更有智慧的契機。</description></item><item><title>氣候運動家是對民主的侮辱</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E4%BE%AE%E8%BE%B1/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E4%BE%AE%E8%BE%B1/</guid><description>本文編譯自 How Greta serves the elites - Climate activists are an insult to democracy。
在Covid大流行中，人們忙著面對眼前的危機，遺忘了每年在大型政治論壇中總是很突出的「年輕世代的聲音」。
在大流行趨近尾聲之際，孩子們又回到公眾領域，Greta把未來的聲音又帶回了談判桌上——我們必須為後世的子孫留下一個更好的世界。
但這些高談闊論並不是真的關於兒童或後代，它們更應該被理解作一種高調的現在主義——透過將不遠的將來描繪成全人類的緊急狀態，這為今天的全球政治菁英在其公民頭上採取的各種政治及經濟決策，提供了完美的道德掩護。
忘掉今天，忘掉此刻的公眾選擇；唯一重要的是「行動」，而唯一有能力行動的人，是那些握有權力的人。否則，這一切——根據Greta的說法——都只是 &amp;ldquo;blah blah blah&amp;rdquo;。</description></item><item><title>犧牲與救贖</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%8A%A7%E7%89%B2%E8%88%87%E6%95%91%E8%B4%96/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%8A%A7%E7%89%B2%E8%88%87%E6%95%91%E8%B4%96/</guid><description>犧牲的信念 將 跨期的概念納入對道德的理解後，我們不但能定義出「智慧」——漸進式擴大一個人對群體跨期福祉的考慮——也能理解「犧牲的信念」如何作為文明背後的基本驅力。
犧牲，是基於對群體福祉的關心、所採取的「與未來交易」的跨期行為。 我們既不會說拿多數人的當下福祉去換少數人的未來福祉是種「犧牲」，也不會說用當下比較多的福祉去換未來比較少的福祉是種「犧牲」。所以我們才會盡可能購買未來仍會保值、或至少對我們一樣有用的東西，而不會把消費力逐漸縮水的錢留在手上。
要理解犧牲的概念，就必須認知其不可或缺的兩個要件：
第一，是時間。如果說「失去」即是「過去的某個時間點我曾擁有，但現在我不再擁有」所呈現的落差，那麼「犧牲」就是「現在我有所付出（失去）、或未能享有某些東西，是為了在某個未來的時間點，我將擁有某些我現在沒有、且更值得的東西」。沒有時間的概念，就沒有辦法觀察到因果關係；沒有正確的因果關係，就沒有正確的犧牲。
所以第二，是對正確因果關係的認識。過去是我們已經看過的，現在是我們眼前的，未來是我們無法看見的。在任何人親自驗證過一個犧牲行為將在未來兌現之前，沒有人真的知道現在的付出是否能產生未來的酬賞。若缺乏驗證，那麼說穿了就只是「賭賭看」而已。
驗證的方式有很多，一種是看看前人已經做過什麼。已知的文明、傳統、宗教、乃至習慣和常理中，都有許多人類在歷史長河中不斷試錯、累積下來的一系列已驗證的、能被複製及流傳的犧牲行為：做好事有好報；以生兒育女的辛苦換取個人成長、生命意義、老年保障；對人有禮貌有公德心以換取他人未來的尊重和禮讓等。當然，這些犧牲行為不會總是百分之百能換得未來好處，但當社會中有越多人願意秉持信念去實踐，每個人能夠因此受惠的機率就會越高、並反過來強化大家對這種適度犧牲的信念，形成正向的循環。
另一方面，當我們計畫採取的犧牲行為並不是他人驗證過的、或我們並不知道是否有人驗證過，這時運用經驗、知識、及理性去推論、評估、思辨，就會是必要的工作。這也是所謂「投資」和「投機」的差異：前者有一定程度的理據（至少對本人來說），後者則通常空有信念、結果為運氣左右。一個帶有「投資」意味的犧牲行為經過夠多人的驗證，便有機會成為風俗習慣、甚至深入傳統或文明的土壤。
如果用「對正確因果關係」的不同認知程度去劃分，我們可以整理如下：古代宗教的「獻祭」，是人們普遍對因果關係有充足信念、但缺乏充足理據的犧牲行為；近代社會的禮俗、習慣、文化、傳統，通常是人們普遍對因果關係有充足信念、也有充足推論的犧牲行為（沒有充足推論的簡稱「迷信」）；個人或小群體的「投資/投機」行為，則是部份人對因果關係有充足信念、也可能有充足推論，但仍未說服多數人、或被大眾充分驗證的犧牲行為。
然而，犧牲的信念並不總是隨處可尋。我們雖能夠驗證某個犧牲行為在無數前人生命中的運作，但仍然不會知道在自己的人生中，我們拿出來跟未來交易的籌碼是否夠具份量。就像我們一輩子看過無數生兒育女的父母親，但當今天為人父母的是自己時，我們仍不會知道自己是否配得上這個重擔、也無法預見自己在這條路上將有哪些獨特的遭遇。
因此許多時候，「信仰的跳躍」乃是必要的。舊約聖經中，亞伯拉罕因信仰上帝而沉痛獻祭愛子的生命（在緊要關頭被天使阻止），通過信仰的考驗、成為上帝在世上的代理人——神話以某種極端戲劇性的角度向我們闡明，或許我們並不總是知道當下的犧牲是否會有所回報，但我們往往更不明白自己固守的貪愛之物遠非生命至高的美好，也壓根無法想像有比現況要美好太多的回報在犧牲的另一頭等著。 帶領人類跨越經驗、知識、理性的極限，踏入未知、實現想望、成就整體的，總是人心底層的這份信念。
唯有對普遍的犧牲行為抱有足夠信念，人才有動機去成為正直、勤儉、善待自己和他人、具備遠見及美德的公民。否則，人便不會為更大的群體進行長遠考慮、不願以短期的付出和不便去換取未來回報，他們將耽溺於眼下好處和欲望的立即滿足，成為貪戀現狀、吝於付出的自私個人。各大宗教之所以總有某種賞善罰惡的終極原則，就是因為假如人不再相信讓當下自己稍微不方便、可以換取未來更大的酬賞，便會如杜思妥也夫斯基所言：「若無上帝，一切皆可為」。
更重要的是，若缺乏犧牲的信念，人將無法承受生命中必然的重擔與苦難、無法看見受苦的意義、也無法相信痛苦的另一頭會有平靜與和解。剩下的，只會是生命意義的失落、以及對上天的嘶啞控訴。
使犧牲成為可能 在 之前關於道德的情境與潛能的討論中，我引用過羅徹斯特大學腦與神經科學部門的助理教授Celeste Kidd所做的「棉花糖實驗」。</description></item><item><title>當代的價值真空與道德責任</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%95%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC%E7%9C%9F%E7%A9%BA%E8%88%87%E9%81%93%E5%BE%B7%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%95%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC%E7%9C%9F%E7%A9%BA%E8%88%87%E9%81%93%E5%BE%B7%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</guid><description>後現代的價值真空 戰後，以歐美為中心的全球化潮流，使那些邊境、貿易、文化上對世界開放的國家都在一定程度上走向現代化。這個「現代化」，在思想層面上讓人們廣泛接納了科學、民主、理性。若論其本質，那就是世界上大部分地方都在過去一兩百年內，或主動、或被動、或不得不地攝取了大量的古希臘文明養分。
然而，當時間快轉至今天你我身處的後現代，卻絲毫不見古希臘藝術中對人類理想典範的歌頌與追求。在當代思潮中打頭陣的，反而是基於對科學的「信仰」所發展出的化約論唯物主義——所謂「理性」的世界觀，就是只對那些可以被觀察、被經驗、被測量的東西嚴肅以待。在這個知識前提下，宗教、傳統、乃至無形的道德，均失去其基礎和合理性；理想、以及每一個人皆能夠彰顯理想的潛能，被人們當成迂腐過時的迷信論調拋諸腦後。
當社會底層數百年來被廣為接納、用以凝聚眾人的共同價值及原則，在後現代思潮下被以迂腐守舊、箝制自由之名給破壞，便引領我們走向現在這個百花齊放、開放多元、但也異常分歧和激化的世界。如今，長時間被歐美自由派主導的流行文化所洗禮的先進世界，充滿了以個人為中心、「你決定你自己是誰」的可能性，但這些長期服用西方文化輸出的開放國家、甚至是美國本身，亦面臨著流傳已久、為社會建立秩序的中心價值的流失。網際網路、社群媒體、經濟危機、COVID-19、乃至烏俄戰爭，都只是將人類加速帶往更加疏離彼此、喪失共感、難以取得共識的元宇宙。
於是，承襲唯物主義的，是各種矛盾、現代人卻經常遊走其間的觀點：
上帝就跟聖誕老人一樣是心智不成熟者的想像，教徒則多是反智的保守人士
社會框架是父權和既得利益者為維繫權力而設計的大牢籠，社會期待僅是箝制個人自由、壓迫少數族群的腳鐐
各種文化習俗都有其道理所以不該有高低之分或批判的餘地，不同的道德觀都只是觀點和詮釋的差異、不存在真正的對錯
資本主義巨獸的成長，端賴自嘲為社畜的我們繼續秉持享樂主義、預支著下一筆能帶來多巴胺的消費，因為傻瓜才會留著未來購買力只會更貶的錢
這些是所謂「理性」、具批判性、有「獨立思考能力」、不僵固不迷信的自由派觀點。為了跟保守、傳統、迷信等現代人不願被貼上的詞彙保持距離，人們寧可任由各式各樣零碎、矛盾、沒有中心思想的觀念引導自己的生活，也不再願意梳理並堅定自己生命所需的價值觀和道德原則。
許多人就這麼停留在「對一切保持懷疑和批判」的安全地帶，鍛鍊出一套能輕蔑否定任何社會成規、道德原則、人類典範的懷疑主義論調。這讓他們自覺比其他傻呼呼按照「社會對你的期待」生活的人還要正確、也更有「知識份子」的姿態。他們以為只要不高舉任何堅定的意見，就不可能被證明是錯的——極不恰當地將犬儒主義跟真理混為一談。
在個人的人生觀方面，當宗教、傳統、道德都成為對現代人毫無吸引力、避之唯恐不及的禁忌話題，人們仍急於追尋更多元更廣泛的意義來源。娛樂、政治、環境、性別、甚或諸多清新無害的新時代「迷信」（人不信教卻信命理？），都成為了人們生命中的中心議題和指導原則。
現代人經常天真地以為自己奉行著充滿意志力量、能創造自身生命意義的存在主義，但他們真正身體力行的，更多是為了填補後現代的價值空洞而採取的消費享樂主義。許多人無法想像除了「 追求個人快樂」之外還能有什麼讓生活有點憧憬的方式，就更別說生小孩——這種在經濟和生活品質上都穩賠不賺、吃力不討好的生意了。他們甚至可能會超前佈署地同情小孩說不定並不想被生到這個糟糕的世上，還得成為全球暖化的受災戶兼共犯。
同時，許多深受自由派文化洗禮的人，一邊開放包容地宣揚人沒有「應該」要有的樣子、每個人都可以選擇成為他想要成為的人，一邊又矛盾地認定這種包容多元是人們「應該」具備的當代美德。他們相信可以創造自己人生的價值、為自己本來的樣子感到驕傲、不需要等其他人的批准和認可，卻依然擔心他們「創造自己的價值」的方式有沒有被別人看見和欣賞、也希望他們在社群媒體上分享的「驕傲地做你自己」這種又酷又性格的訊息能夠獲得他人的關注。
他們會說自己基於開放包容的價值，相信人沒有一定要怎麼言行處世才比較好、認為那些對道德理想的堅持大多是無謂的堅持和對個人自由的迫害。只要配上不婚不生的「前衛新觀念」，這個無敵組合就可以保護他們畸形的道德相對主義永遠不被現實世界中、家裡牙牙學語的那個小怪物打臉。畢竟， 道德相對主義，是個在知識上捍衛起來很方便、在現實中要實踐卻幾無可能的東西——尤其當你小孩一股腦地做些企圖惹毛你的事的時候。
極端一點的例子是，甚至有人基於這種矛盾地充滿了道德自信的道德相對主義，能隨性地、帶著知識傲慢地宣稱：活在北韓集權統治下的無知人民或許其實很快樂；基督教堅持的一神論都只是教徒們一廂情願的唯心論；用共產主義取代萬惡的資本主義搞不好也不錯，只要我們放下成見、以及對既定道德理想的「執念」——絲毫未覺能允許他們講出這番打高空言論的，正是資本主義帶給他們的菁英教育和舒適生活。
畢竟，既然一切對錯都只是詮釋的角度問題，這種搬弄是非的巧言淫辭也自然是信手拈來了。
總結而言，現代人經常毫無自覺地將世界觀建立在唯物論和 虛無主義的雜交基礎上，有意或無意地承認了「人類是地球的癌細胞」、「一切社會都是建立在階級權鬥之上」、「沒有真理、只有解釋」這些近代知名的反人類、反秩序、及反道德的觀點。</description></item><item><title>盡責地善待自己</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%A1%E8%B2%AC%E5%9C%B0%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%A1%E8%B2%AC%E5%9C%B0%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid><description>對於所愛的人，我們為他們祈求的不會只是他們能享有「好的處境」，更是他們得以成為「能承擔更艱難處境的自己」。我們用這個方針去鼓勵、引導、指正、鞭策我們在乎的親人和朋友，因為我們總是知道，你我都無法百分之百地保護任何人免於生命的頓挫和苦難。真正為他們好的唯一方式，是幫助他們成為更堅毅的自己。
身為自己這輩子會共處最久的人，我們沒有理由不將這份善意套用在自己身上。
有所虧欠地活著 我們身邊可能都有這樣的朋友：當寵物生病時，他樂意照三餐替寵物餵藥，自己感冒時卻可以找一堆理由不去看醫生。這種人彷彿珍視寵物的生命遠勝於自己，但沒有發現如果他沒將自己照顧好，他的寵物也可能會難過的。
或許你我也難免如此：未拿出理想的表現時，我們責怪自己愚笨無能；被愛人拋棄時，我們優先質疑自己的價值；生活需要喘一口氣時，我們卻偏執地拚到身體出現警訊才不得不喊停。
又或者，你所理解的「善待自己」，就是盡力滿足自己的欲求；發洩壓力的出口經常是縱欲狂歡或軟爛度日，填補內心空洞的只有更多的消費和刺激——你其實知道這些不是你該耽溺的事物、知道這些都無法為你帶來意義和方向，但你更早學會了如何對自己的良知視而不見。
對於我們所愛的人，我們能夠真誠地關懷和諒解他們、知道怎麼做對他們比較好、知道他們真正需要的行動或改變是什麼，一樣的事情卻沒辦法對自己做到。縱使我們都知道該「照顧好自己」、知道這句話要我們去做的是什麼、十分清楚我們此刻的生活大概沒有百分之百走在自己期許的正軌上，但更多時候，我們要不勤於滿足自己的慾望，要不就在事後慚愧懊悔、自我苛責，卻無法根本地改善自己的生活，只讓它形成一個怠惰苟且的惡性循環。
究竟，為什麼我們這麼不善跟自己談判、不善給予自己合適的獎賞、也不善於限制欲求的滿足呢？為什麼我們知道該如何善待我們所愛的親友和寵物，卻是對自己有所虧欠地活著？
或許最主要的原因是：在這世界上，清楚你是個多麼可憎可恥可悲的存在的人，就是你自己。你的每一個缺陷、每一分怠惰、每一絲恥辱、每一次墮落或邪惡的念頭，都被自己牢牢地記得——你可以如此清晰、真實地感受到自己的不值得。
只有你聽得見自己良知的聲音，並記得你每一次置若罔聞的後果；只有你看得見自己藏在心底的夢想，也清楚你是怎麼說服自己繼續拖延、假裝自己沒時間投入像樣的行動；只有你知道自己距離心中那個你其實能力成為、卻沒有真正靠近過的「理想自我」，有多麼地遙遠。
正因為你是最能夠看清楚自身價值的人，也所以是最有資格睥睨自己的人。一個人如果無法從最根本的角度，理解自己存在在這世界上的價值，他自然便不會把自己視為一個有責任幫助的對象。
理想是生命意義的前提 人活在世上，不可能不秉持著一套對自我、對世界、對人生風景的理想，因為無論我們做什麼、如何選擇、往哪兒去，都必定是在更宏觀的角度裡，試圖逼近自己心中的某種形式的「更好」、「更值得前往」的境地，無論那是你每一天把自己拖出被窩準備上班、和伴侶討論生小孩的計畫、或決定為照顧年邁母親而辭職搬回家鄉。
生命的意義會彰顯於你與你所秉持的理想間的關係。 意思是說，你內心理想的輪廓是否夠具體清澈、你是否願意立志於最崇高的人生目標、你以什麼樣的姿態付諸實行……這些都會決定你將在人生旅途中發掘多深刻的意義，以及當你遭遇逆境頓挫時是否能保持堅毅。
如果沒有一個清晰的理想指引我們的生活、或無法看清楚自己應如何抵達那個「更好」的境地，我們便會裹足不前、動彈不得，甚至被生活的焦慮和危機感所籠罩。這是尼采名言「參透『為何』，才能迎接『任何』」的反面：一個人若無法參透自己為何而活，那麼他不但難以承擔生命的挑戰，更可能連生活的幸福愉悅都食之無味、無福消受。
除此之外，每當我們發現自己無法擊中目標（例如領悟到自己不可能達成想要的成就）、甚至發覺自己設定的目標根本是錯的（例如驚覺自己為追求事業而錯過和小孩共度的時光），那更是我們最感到遺憾自責、失落懊悔的時刻——偏離目標 (Missing the mark)，在基督教中正是「罪」的原意。</description></item><item><title>相愛不是結婚的充要條件</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%B8%E6%84%9B%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%B5%90%E5%A9%9A%E7%9A%84%E5%85%85%E8%A6%81%E6%A2%9D%E4%BB%B6/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%B8%E6%84%9B%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%B5%90%E5%A9%9A%E7%9A%84%E5%85%85%E8%A6%81%E6%A2%9D%E4%BB%B6/</guid><description>過去一年，從準備好自己的心態、求婚、籌備婚禮、拍婚紗、正式登記，到現在要準備收尾，等三月的家宴辦完，就可以再來規劃一下婚後的出國旅行了。
今年過年，是這輩子第一次用人夫的身份，帶著太太返鄉過年、吃年夜飯，也是第一次得陪著太太一大早趕高鐵回娘家。熟悉的場景卻是截然不同的身份和氣氛，使我感觸良多。
有親友問我，我跟太太在一起四年多，是什麼讓我現在決定要結婚了？我說是「心態準備好了」。他們又問說是指什麼心態？我想了想……
我似乎從來就沒有相信過結婚會發生在愛情的巔峰，也不認為結婚能夠收合兩個人本來就有的價值觀和生活習慣差異。
先談後者：價值觀和生活習慣差異，在談戀愛過程中本就該盡量磨合出一個彼此都可以接受的模式，畢竟自由戀愛的時代，大家能「試」的是大有機會。結婚不會奇蹟般地改變任何一個人；如果結婚後的你還是你，那大概他也還是他，我們不應希冀可以靠結婚挽救愛情。
更有甚者，現代仍有不少為了將男人綁在身邊、拿懷孕生子作為賭注的女人，結果要不很糟、要不就也挺差強人意。只能說，「責任來了就扛」並不是人人都有的特質，我們可不該用這種賭博式的心態來企圖把對方變成另一個自己會更喜歡的人。
但結婚為什麼不是發生在愛情的巔峰？
前陣子有朋友說他認識很久的一對情侶去年結婚，當時多麼地開心期盼，結果短短一年就離婚了，對外的說法是「不愛了」。當然，我不知道實際的情形是否更複雜，但姑且考慮「不愛了」這個離婚理由，我相信這顯示了現代人對婚姻的根本性誤解：兩個人相愛就是結婚的充要條件。
基於這種想法，才會有男人覺得結婚就是個雜大錢搞鋪張搞排場讓新娘爽讓親家有面子的麻煩事，才會有女人覺得結婚就是自己一輩子僅僅一次最美最幸福最風光最有面子的人生巔峰速寫——除此之外，他們往往相信婚姻就是張有法律效力的紙而已。
另一方面，講個可能會讓進步青年們白眼翻到後腦杓去的見解：近年來，支持同性婚姻的大張旗鼓的廣宣，一次又一次地把「相愛的人想在一起」、「拓寬愛情的想像」、「彼此相愛的戀人如何相守」等字句與「結婚的正當性」掛勾，深深地打進年輕世代的腦海裡，讓人們深深覺得「對啊，就只是兩個相愛的人，為什麼不能結婚呢？」
別誤會，我不是反對同性婚姻（雖然我相信有比「相愛」更好的理由支持同性婚姻），我是要指出這些支持同性婚姻的論調中，非常明確地挾帶了 「婚姻的基礎是什麼」的道德前提，而我們這一世代人已經非常習慣相信婚姻所需的唯一基礎就是「兩個相愛的人」，尤其被同婚運動強力地提醒之後。
然而，我也不是要主張「結婚是兩個家庭的事情」。台灣和許多其他儒家社會一樣，正經歷從東方的儒家觀念（兩個家庭的事）轉化到西方的基督教觀念（兩個人自己的事）的過程，世代間觀念的隔閡和摩擦實是文化變遷下的必然。我並不覺得一個比另一個更好，重點是大家要有共識比較好。
所以親友問我說什麼心態，我說是「準備好要承擔彼此成為家人後的責任」。
我不敢說這是婚姻的完美解答，但這是我現在能想到的最好的答案，也是我能給自己做的最好的準備。
成為家人後的責任是什麼？這沒有標準答案，因為每一對伴侶對「家庭」的想像都不盡相同、雙方家庭也會賦予各自的期待，每一個在婚姻關係中的人如何迎接、回應這些期待，都是自己人生的功課。
但絕對不會變的是，主動去承擔這些責任永遠會比被動接受來得好太多。
而這才是一對伴侶在結婚前就該琢磨清楚的：彼此對於家庭的想像是什麼？彼此對對方作為家人有什麼期待和要求？雙方家庭是否會有額外的期待和要求，彼此又是否願意承擔和回應？彼此是否期待對方為自己的家庭做點什麼？甚至，彼此對於扶養小孩的想像是什麼？雙方是否有一致的價值觀和教養原則，能夠在擔任親職的工作上有充分的共識和合理的分配？
更重要的是，雙方是否有共識、都願意主動承擔這些伴隨婚姻而來的責任？假如沒有，我們如何能保證這段婚姻不會變成充滿怨懟的獨角戲？假如我們只是相信「相愛」便足夠、就足以為我們找到走下去的答案，我們又如何能保證有一天不會突然發現自己「不愛了」？
有了對彼此的理解及共識、做好了自己的心理準備，我們才可能有勉強夠多的智慧去迎接婚姻這堂一輩子的課題，在柴米油鹽的消磨之下苦心經營這份得來不易的愛情。否則，一切都只是天真浪漫的豪賭一把罷了。</description></item><item><title>秩序是靈魂的第一需要</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A7%A9%E5%BA%8F%E6%98%AF%E9%9D%88%E9%AD%82%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E9%9C%80%E8%A6%81/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A7%A9%E5%BA%8F%E6%98%AF%E9%9D%88%E9%AD%82%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E9%9C%80%E8%A6%81/</guid><description>「高格調的秩序」是自由和正義的藏身之處——Russell Kirk
如果有個人說要跟你玩一個叫做「你想要怎樣都可以」的遊戲，你肯定會非常困惑、搞不懂這個遊戲的意義在哪——當一個遊戲不具有任何的疆界和規則時，那就根本沒有遊戲可玩。
同理，人與人的合理互動——加總起來，就是社會整體的運作——必是建立在最根本的、被人們共同遵守、相互制約的律則之上。而我相信所有人都會同意，在最理想的情況下，這套律則應該是大家都有共識、而且樂意主動投入的。
秩序必然先於正義和自由 首先，讓我們看看作家余杰 對於秩序的論述：
「秩序」一詞意味著一種系統的和諧機制——不管是指向個人品格還是共同體。而且「秩序」的內涵也包括在共同體中履行特定的義務和享有特定的權利，因此才有了「公民社會秩序」的說法。
在被譽為「美國保守主義之父」的政治哲學家拉塞爾．柯克看來，比民主和自由更重要的、美國的第一關鍵詞乃是「秩序」。他認為，秩序是靈魂的第一需要。除非我們認可某些約束自身的秩序原則，否則便不可能愛我們當愛之物。秩序是共同體的第一需要。除非我們認可借以實現正義的某些秩序原則，否則便不可能與他人和諧相處。 靈魂的「內在秩序」和社會的「外在秩序」是緊密相連的，柯克警告說：「如果美國人缺乏很好的個人道德秩序，法治便不可能在美國佔主導地位。如果缺乏有序的政治模式，美國人的個人品德便會墮落到毀滅性的自我中心之中」。
人類社會最可怕的狀態不是極權主義而是無政府狀態。柯克談及一位從俄羅斯流亡到美國的學者向他講述的布爾什維克革命，那位流亡者通過那些恐怖事件逐步認識到秩序必然先於正義和自由。布爾什維克奪權後，此人逃到黑海邊上的敖德薩。當時，這座城市正處於無政府狀態。由年輕人組成的匪幫挾持了室內有軌電車，在市中心肆無忌憚地向行人開槍，就像獵殺鴿子一樣。居民的公寓隨時會被某一罪犯或瘋子入侵，他們僅僅為了一片麵包而殺人。在這種無政府狀態中，正義與自由只是美麗的詞彙。他痛定思痛地說：「我當時得到的教訓是，在我們享有正義和自由之前，我們必須要有秩序。我儘管非常痛恨獨裁者，那時卻認為極權政治再可怕，也比無序好。很多人可能會在極權制度中活下來，卻無人能在普遍的無序中倖存」。
柯克還說：「一旦基督教信仰為某個民族普遍接受，那麼，任何政治安排都會受到基督教有關道德秩序的教義的影響。這一道德秩序會作用於政治秩序。基督教有關正義、仁愛、共同體和義務的觀念可能會在不急速改變政府架構的情況下轉化一個社會。個人的價值、上帝面前人人平等的觀念，以及對所有世俗權威的限制——這些都將塑造美利堅共和國的基督教信念」。
歷史學家波特霍夫所說：「美國社會史有力地說明，如果人們顛覆或拋棄內含於設計得很好的制度結構中的價值觀，並因此拆毀文化成就與精神平和的社會根基，他們將將自己置於極大的危險之中」。
從更常識性的角度看，秩序之所以先於正義和自由，是因為我們數萬年來身處其中的自然世界，對人類的渺小生命實是非常殘酷暴虐的。要消滅一大批人類，只消用上一點氣候驟變或猛獸侵襲即可。無怪乎各大宗教都在在告誡我們，生命的本質是苦、世事總是無常。
顯見，秩序是人類建立文明、改善生活、確保安康的必要途徑，它引領了大部分人的生命、保全了社會的完整與安穩。我們不可能否認秩序帶來了你我今天生活的這個世界。
道德是社會秩序的基石 雖然余杰的論述是針對以基督教建國的美國社會，但是同理亦適用於其他社會：個人品格和公共德性必是社會秩序的基石——我們必須能為了他人、為了群體、為了未來（亦即另一種形式的群體）去限縮自身、接受制約，才可能玩得起自由、民主、法治、乃至於商業、金融的遊戲。
知名社會科學家法蘭西斯．福山就在《信任：社會德性與繁榮的創造》中提出：一個社會的「自發社交性」強健與否，決定了人們是否能信任親族之外的人、順暢進行大規模合作、創造更具規模的經濟組織。福山認為，「信任」這個社會資本是難以透過政策去建立的，只可能從本身的文化土壤中、以普遍道德的形式生長出來。雖然文化與道德絕非經濟活動的首要決定因素，但也絕對是各種社會活動底下的根本結構，根本性地影響著人與人之間的互動方式——福山的觀點與柯克殊途同歸。
所以說，美國社會的法治觀，是建立在基督教的道德根基之上、甚至可說是基督新教道德觀的延伸。當人們逐漸背離了嵌在制度底層的價值觀時——亦即當美國社會逐漸脫離基督教——其社會制度就會面臨崩壞的危險、經濟活動中的信任亦將被侵蝕（如福山在書中描述的）。</description></item><item><title>能源、貨幣、與人腦</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E8%88%87%E4%BA%BA%E8%85%A6/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E8%88%87%E4%BA%BA%E8%85%A6/</guid><description>19世紀以來，人類整體對於「能源」抱持著理所當然的態度，致使我們為其支付錯誤的價格、還透過金融手段去預支未來能源，而今往往是為了繼續創造和運營那些能觸發多巴胺、加速消費成癮、疏離社群連結、深化社會對立的科技產品和演算法——能源、貨幣、及人腦，是人類文明正瀕臨危機的三大面向，且環環相扣著。
如果現代人類想避免在二十一世紀剩下的日子裡為自己或自然界帶來災難，就得借鏡歷史、瞭解我們是如何走到今天的困境。
（本文改編自 The Great Simplification系列文章。）
被奴役的能源 人類歷史發展至今第一個重要的文明轉捩點，是在約莫十萬年前、地球氣候變暖並穩定下來時，發生的第一次農業革命。當時， 轉向農耕和畜牧的人類部落，其生產力大大地超過了仍以狩獵採集為主的表親。
農耕帶來大量的生產力盈餘， 使早期人類向全球擴散，擴大了貿易範圍與科技發展。到了16世紀， 更複雜的社會組織和先進的航海技術又開啟了人類歷史上另一個驚奇篇章。至此為止， 人類文明都是以生物能——人類和草食動物的肌肉——作為生產活動的動力來源，增長幅度有所侷限。
直到19世紀初，一切都改變了。
人類發現如何提取及利用地殼表層下的化石能源——煤炭、石油、天然氣等——來驅動我們的生產活動。就地質學來說，人類無疑是發現了「被封存在地底的太陽能」。在新能源龐大的力量面前，人類和動物的勞動從此退居次位。這乃是史上頭一遭。
結合了機器的力量，一加侖的汽油可以在幾分鐘內輸出與一個人勞動一整個月相同的工作量。雖然人類使用肌肉工作的能量效率和靈活度是非常優異的（可以對比驅動一輛汽車的汽油有多少變成了廢熱散失），但在需要蠻力的任務上，再多的人類都無法完成化石能源的工作。
工業化的故事，基本上就是以化石能源（加上機器）取代人類勞動力，創造更高的利潤、更高的工資、更便宜的產品。在過程中，我們的能源使用效率變得非常低，但經濟效益非常高。來到20世紀後半葉，當我們又成功將動力來源從煤炭升級為高品質的液態石油，人類經濟的平均增長率再次翻倍，現已是過去幾千年平均水平的30倍以上。
在現今活著的79億人類中，排除兒童和退休人士，實際的人類勞動力是45至50億人。全世界每年使用354億桶石油，若把我們使用的所有煤炭和天然氣也換算進去，總數則是1000億桶石油。與全球人類的勞動力相比，由化石能源驅動的機器為我們增加了等同於5000億個工人的力量。
化石能源的龐大力量， 使數十億人類得以出生，使數十億的人脫離貧窮，更創造了新的神話、制度、以及對未來的期待。無怪乎哲學家Buckminster Fuller將化石能源比喻作人類的「能源奴隸」。</description></item><item><title>道德，是群體的跨期福祉問題</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%81%93%E5%BE%B7%E6%98%AF%E7%BE%A4%E9%AB%94%E7%9A%84%E8%B7%A8%E6%9C%9F%E7%A6%8F%E7%A5%89%E5%95%8F%E9%A1%8C/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%81%93%E5%BE%B7%E6%98%AF%E7%BE%A4%E9%AB%94%E7%9A%84%E8%B7%A8%E6%9C%9F%E7%A6%8F%E7%A5%89%E5%95%8F%E9%A1%8C/</guid><description>時間的角色 看到大象媽媽為自己猝死的孩子哀慟、或不會游泳的黑猩猩為拯救同伴而跳進動物園的護城河，我們能認知到那是基於記憶、自我意識、社會性所產生的情感，並看見這種情感背後帶有某種「智慧」或「道德」的痕跡。
大腦演化越複雜的動物，擁有越多記憶、越清晰的自我意識、越高的社會性，進而體現以「利社會」為原則的原始道德，其中包含了同理心、學習並遵守社會規則、互惠、以和為貴等特質。
在通往「智慧動物」的向度上，時間感扮演了重要的角色，因為它是記憶、自我意識、利他行為的根本條件。作為最頂端的智慧動物，人類是目前已知最具「時間感」的動物——沒有一種動物能像人類這樣思索自己的出生和死亡、為之動容或憂慮；也沒有一種動物能像人類這樣感激懷念前人的犧牲奉獻、並努力為後人留下自己無福消受的遺贈。
從農業時代開始，人類便建立起具體的時間觀、開始有「未來」的觀念，以計畫和預估未來的農收。在那之後，道德規範和社會機制便一個個堆砌在人類共同的時間觀上，這點可以從古老宗教中窺見：佛教最根本的「業報」概念，就解釋「業是行為，包括過去、現在與未來的行為；業果，是此行為相應的結果」；基督教則強調耶穌在過去為全人類之罪受難，使現在的我們能夠再次認識親近上帝，而我們此生的功過都將在死後受到審判。
試想，在一個沒有記憶、沒有過去、沒有未來，也沒有自我意識、所以沒有他我分別、沒有利己利人之差異的世界裡，任何動物（包含人類）都不可能談得上是有道德（或沒有道德）的，因為沒有時間，就沒有所謂的因果、回報、償還、犧牲、承諾、信任、遠見、堅忍、克制、計畫、檢討等概念；沒有這些東西，人類就會像其他動物一樣總是「活在當下」，智慧和知識將無法被記住和紀錄、無法累積和保存，文明便不可能會出現。
由此可見，時間感是道德善惡、文明積累的根本條件。
道德是群體的跨期福祉問題 基於上述，我主張道德就是群體的跨期福祉問題。
讓我拆解這個定義：
所謂群體，包含了自己與他人、以及跨期的自己與他人。
所謂跨期，並不是純粹從短線轉向長線思維、從只關心眼前結果變成只關心未來的某個時間點，而是關心此時此刻的當下、以及往未來推進的每一個當下，它們環環相扣。借用投資奇書 《資本的秩序》的說法：
這需要一種堅定的、脫離眼前正在發生的、可見的事物的前瞻性，轉向即將到來的、現在還無法看到的事物。我將把這個新的視角稱為「景深」（使用時間上的光學術語而不是空間的術語），我們能夠敏銳地感知更久遠的未來時間。
而所謂福祉，就是我們通俗上使用這個字的意思、一種建立在人類共同經驗上的「好生活」。假如你認為這個定義等於沒有定義，可以參考Sam Harris在《 道德風景》中針對「安康（Wellbeing）」的論述來釐清這個概念：
對我而言，安康的概念似乎很像身體健康的概念：它拒絕精準的定義，卻又不可或缺。其實這兩個詞的意義似乎很可能隨著我們在科學上的進步，隨時保持修正的可能性。
這種方式來界定善，並未解決所有的價值問題；它只是把我們的注意力導向價值觀究竟是什麼——那套潛在影響我們以及其他有意識心靈之安康的態度、選擇、行為等。雖然這使什麼構成安康的問題開放未決，但很有理由相信這個問題的答案範圍有限。
為了有效支撐我對道德風景的論證，我們僅須同意兩點：（一）某些人的日子過得比別人好；（二）這些差異以某種類似定律、不全然武斷的方式與人腦及世界的狀態產生關聯。</description></item><item><title>道德的情境與潛能</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%9A%84%E6%83%85%E5%A2%83%E8%88%87%E6%BD%9B%E8%83%BD/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%9A%84%E6%83%85%E5%A2%83%E8%88%87%E6%BD%9B%E8%83%BD/</guid><description>及時行樂 vs 延遲享樂 人是動物、是生物驅力和原始慾望的容器、是血和肉和骨和承襲了七百萬年的演化心理的組成物；人亦是超越動物的神性載體、是理性和自我意識的駕駛、是地球上唯一被「時間」束縛的生物。人的存在，是獸性和神性的矛盾、拉扯、調節、與融合。
在你我的日常生活中，我們都可能前一秒還顧慮著身體慾望的滿足、下一秒轉而省思某個兩難的道德抉擇。當這些關卡依序出現，通常就不是個問題；而當獸性和神性的拉扯同時出現在同一個時間點，那便是真正挑戰的開始。
也因此，當我們企圖找到人應如何生活的解答，就勢必得討論「及時行樂」和「延遲享樂」間的抉擇。這或許是關於我們日常生活最常面臨的抉擇，因為它充分體現了人類本質的矛盾——預設在我們每個人體內的動物性，唯一希冀的只有慾望的立即滿足；但文明和理智通常則要求我們為明天、後天、下個月、甚至數年之後的自己和他人著想。
在「及時行樂」和「延遲享樂」之間的漫長光譜裡存在著各式各樣的人，一個人在不同事情上的態度也可能座落於光譜的不同極端。追求並享受嶄新體驗的人可能較喜於今朝有酒今朝醉，嚴謹自律保守的人則大概較樂於為長遠未來規劃，上個週末你也可能才剛為了該把時間拿來工作進修、還是要整天把自己泡在Netflix裡而天人交戰。
是否窮盡你當下所能享受的好處、又該為未來保留多少存糧，這個問題根本性地左右著你我生命的前進方向。
拆解棉花糖實驗 談到延遲享樂，大概讓許多人想起知名的「 棉花糖實驗」、以及它如何證明了自制力和個人成就的關連性。但不同於多數人的理解，自制力作為個人特質，其實與一個人身處的情境或脈絡息息相關。換句話說，自制力——一如其他的個人特質與德性——在你我身上絕非只是訴諸命定、「有或沒有」的是非題。
無論是否有意識到這點，多數人都傾向相信性格和道德是與生俱來、難以改變的。當鄰居小孩被逮到順手牽羊偷了便利商店的糖果，我們會直覺地認定他的道德有瑕疵，並從此對他產生戒心、相信他還會再偷別的東西。同樣的觀點讓我們把非常高、甚至不符現實的道德標準套用在名人或政治人物身上，相信如果一個人在私生活的特定面向上不正直，他就肯定是個全盤道德淪喪的人，不容許模糊地帶。更不用說「可是我的個性就是這樣」就是個許多人為了逃避改變和現實、善於灌輸自己的自我限制信念 (Self-Limiting Belief)。
將個人特質和德性視為非黑即白的是非題，即是所謂「本質主義」的人性觀。
本質主義在人性詮釋上的錯誤，在於它沒把一個人所處的情境和脈絡列入考量。一九二零年代，一個針對八千名學童個性的大規模調查[1]，指出多數人在道德上都展現了極低的一致性：有個女生在改自己的考卷時動了手腳，可是在負責派對遊戲的記分工作時卻很公正；有個男生考試時作弊，偷抄另一個同學的答案，可是他在改自己的考卷時卻沒使詐；有個孩子在家偷錢，在學校卻不偷。
這顯示了像正直、仁愛、合作、拘謹、固執等個性，往往都是一個人在特定情境下的固定習性，但非普遍特質。在不同情境下，一個人展現的品格與德性仍可能是截然不同的，而這也對於一個「好人」為什麼可能成為惡魔[2]——比如納粹集中營裡向人施暴的獄卒——提供了完善的解釋。
自制力也是相同的故事。在棉花糖實驗點出了「願意等十五分鐘得到第二顆棉花糖的孩子，未來的現實成就普遍較高」這個本質主義式的關鍵論點後，便有神經科學家著手研究大腦中與自制力相關的結構及如何影響它、兒童心理學家開發課程讓家長用以增進兒女的自制力、教育專家熱切地提出能激發自制力的品格教育方案、社會大眾則危言聳聽著彼此的孩子可能正承擔失敗人生的風險。
然而，現任羅徹斯特大學腦與神經科學部門的助理教授Celeste Kidd，在進行了她自己的棉花糖實驗後，得到了與本質主義論點徹底相反的結果：</description></item></channel></rss>