<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>科技 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E7%A7%91%E6%8A%80/</link><description>Recent content in 科技 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sun, 26 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E7%A7%91%E6%8A%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>化石燃料是大規模的人類存亡問題</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%8C%96%E7%9F%B3%E7%87%83%E6%96%99%E6%98%AF%E5%A4%A7%E8%A6%8F%E6%A8%A1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%AD%98%E4%BA%A1%E5%95%8F%E9%A1%8C/</link><pubDate>Sun, 26 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%8C%96%E7%9F%B3%E7%87%83%E6%96%99%E6%98%AF%E5%A4%A7%E8%A6%8F%E6%A8%A1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%AD%98%E4%BA%A1%E5%95%8F%E9%A1%8C/</guid><description>現代社會不可或缺、但氣候運動家乃至普羅大眾都往往未曾聽聞、或在討論環境和氣候議題時經常樂意忽略的四大要素，是氨、塑膠、鋼鐵、及水泥。
就產量排名，每年全世界生產約45億噸的水泥、18億噸的鋼鐵、將近4億噸的塑膠、和1.8億噸的氨。但氨其實是最重要的要素：它是氮肥的合成基礎。若無氮肥，我們將連現今近80億人口的一半都不可能養活。（其中中國尤其仰賴它。）
塑膠則是我們生活中無處不見的合成材料，但它最不可取代的是其醫療用途。現代人生命的起點和終點都被醫院裡的塑膠製品所包圍，不同種類的PVC製成了軟管（用於餵食、輸氧、監測血壓）、導管、靜脈注射容器、血袋、無菌包裝、托盤托盆、便盆、病床欄杆、保暖毯等等。
鋼鐵不僅用於顯而易見的現代建築，我們也不能忘記幾乎所有金屬或非金屬的產品都是仰賴以鋼鐵製成的大型機械所生產。從原料的提煉到誠品的運輸，沒有一處不需要鋼鐵。當然，鋼鐵也是大眾運輸的要角。
水泥是現代城市的基本材料，它成就了我們眼前的幾乎所有現代化建設，從橋墩、隧道、到任何一種道路都是。中國現在生產了全世界一半以上的水泥，他們近年來已經能在短短兩年內生產出相當於美國整個 20 世紀的水泥產量。另一方面，現在全世界一年消耗的水泥比整個 20 世紀上半葉還多。
這四種要素如此迥異，但有三個共同點：第一，它們難以替代；第二，它們只會更被需要；第三，它們的產出很大程度地取決於化石燃料的燃燒——結果就是溫室氣體的排放。
然而值得思考的是，就連朝再生能源的轉移也會需要大量的鋼鐵、混凝土和塑膠。像風力發電機這種指標性的綠電象徵，其建材是鋼筋混凝土、塔架和軸承是鋼鐵、葉片是生產非常耗能且難以回收的塑料樹脂，而這些部件都需要特大卡車或輪船載運、並操縱大型吊車來架設——了解風力發電機的製成、運輸、組裝、和運轉，我們便很難說它是真正「綠色」的電力。
另一個人們津津樂道的「綠色」方案，當然非電動車莫屬。一台電動車大約搭載450公斤的鋰電池，其中含有約11公斤的鋰、14公斤的鈷、27公斤的鎳、40多公斤的銅和50公斤的石墨——以及約181公斤的鋼，鋁和塑料。為一輛車提供這些材料，需要加工約40噸礦石，考慮到其礦石中許多元素的濃度較低，需要提取和加工約225噸原料。積極電氣化公路交通的結果，只有可能將上述的能源消耗以成千上萬輛的幅度提高。
因此我們必須理解，在提取、加工、運輸這些材料和產品的能源都能來自可再生能源之前，現代文明在根本上不可能脫離這些要素所仰賴的化石燃料。
於是，在討論氣候和能源問題時，我們必須面對這個將問題難度提高數百倍的、不方便的事實：沒有上述的四項要素，我們今天熟悉的現代化社會便不可能存在。
所謂「不可能存在」，並不是像許多氣候運動人士企圖打迷糊仗的，只是要大家勒緊褲帶、每個月多付一點點的綠能電費、將就住小一點的房子，而是實際上，世界上大量的人——新生兒、老年人、落後地區的人——將沒有足夠的食物、醫療、庇護能賴以生存，而住在先進國家的我們所習慣看見和觸摸的那些生活必需品及便捷設施，也將蕩然無存。
我沒有理由不希望氣候和能源問題只是聯合國每年時間到了 讓Greta出來臉色難看地喊喊話、各國政府自己識相地開源節流就能夠度過的難關，但很顯然，這個問題比我們所希冀的還要複雜萬分，我們必須從更廣更深的層面去著手，考慮某些或許不是這麼直觀淺顯的解決方案。
而事實是，化石燃料的運用，就是大規模的人類存亡問題。在這個問題上，我們沒有任何一個人有資格決定今天該在破爛的醫院裡、空蕩的碗盆前、肆虐的天災中死去的，是別人的父母、手足、朋友、和孩子，而不是我們自己。</description></item><item><title>犧牲與救贖</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%8A%A7%E7%89%B2%E8%88%87%E6%95%91%E8%B4%96/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%8A%A7%E7%89%B2%E8%88%87%E6%95%91%E8%B4%96/</guid><description>犧牲的信念 將 跨期的概念納入對道德的理解後，我們不但能定義出「智慧」——漸進式擴大一個人對群體跨期福祉的考慮——也能理解「犧牲的信念」如何作為文明背後的基本驅力。
犧牲，是基於對群體福祉的關心、所採取的「與未來交易」的跨期行為。 我們既不會說拿多數人的當下福祉去換少數人的未來福祉是種「犧牲」，也不會說用當下比較多的福祉去換未來比較少的福祉是種「犧牲」。所以我們才會盡可能購買未來仍會保值、或至少對我們一樣有用的東西，而不會把消費力逐漸縮水的錢留在手上。
要理解犧牲的概念，就必須認知其不可或缺的兩個要件：
第一，是時間。如果說「失去」即是「過去的某個時間點我曾擁有，但現在我不再擁有」所呈現的落差，那麼「犧牲」就是「現在我有所付出（失去）、或未能享有某些東西，是為了在某個未來的時間點，我將擁有某些我現在沒有、且更值得的東西」。沒有時間的概念，就沒有辦法觀察到因果關係；沒有正確的因果關係，就沒有正確的犧牲。
所以第二，是對正確因果關係的認識。過去是我們已經看過的，現在是我們眼前的，未來是我們無法看見的。在任何人親自驗證過一個犧牲行為將在未來兌現之前，沒有人真的知道現在的付出是否能產生未來的酬賞。若缺乏驗證，那麼說穿了就只是「賭賭看」而已。
驗證的方式有很多，一種是看看前人已經做過什麼。已知的文明、傳統、宗教、乃至習慣和常理中，都有許多人類在歷史長河中不斷試錯、累積下來的一系列已驗證的、能被複製及流傳的犧牲行為：做好事有好報；以生兒育女的辛苦換取個人成長、生命意義、老年保障；對人有禮貌有公德心以換取他人未來的尊重和禮讓等。當然，這些犧牲行為不會總是百分之百能換得未來好處，但當社會中有越多人願意秉持信念去實踐，每個人能夠因此受惠的機率就會越高、並反過來強化大家對這種適度犧牲的信念，形成正向的循環。
另一方面，當我們計畫採取的犧牲行為並不是他人驗證過的、或我們並不知道是否有人驗證過，這時運用經驗、知識、及理性去推論、評估、思辨，就會是必要的工作。這也是所謂「投資」和「投機」的差異：前者有一定程度的理據（至少對本人來說），後者則通常空有信念、結果為運氣左右。一個帶有「投資」意味的犧牲行為經過夠多人的驗證，便有機會成為風俗習慣、甚至深入傳統或文明的土壤。
如果用「對正確因果關係」的不同認知程度去劃分，我們可以整理如下：古代宗教的「獻祭」，是人們普遍對因果關係有充足信念、但缺乏充足理據的犧牲行為；近代社會的禮俗、習慣、文化、傳統，通常是人們普遍對因果關係有充足信念、也有充足推論的犧牲行為（沒有充足推論的簡稱「迷信」）；個人或小群體的「投資/投機」行為，則是部份人對因果關係有充足信念、也可能有充足推論，但仍未說服多數人、或被大眾充分驗證的犧牲行為。
然而，犧牲的信念並不總是隨處可尋。我們雖能夠驗證某個犧牲行為在無數前人生命中的運作，但仍然不會知道在自己的人生中，我們拿出來跟未來交易的籌碼是否夠具份量。就像我們一輩子看過無數生兒育女的父母親，但當今天為人父母的是自己時，我們仍不會知道自己是否配得上這個重擔、也無法預見自己在這條路上將有哪些獨特的遭遇。
因此許多時候，「信仰的跳躍」乃是必要的。舊約聖經中，亞伯拉罕因信仰上帝而沉痛獻祭愛子的生命（在緊要關頭被天使阻止），通過信仰的考驗、成為上帝在世上的代理人——神話以某種極端戲劇性的角度向我們闡明，或許我們並不總是知道當下的犧牲是否會有所回報，但我們往往更不明白自己固守的貪愛之物遠非生命至高的美好，也壓根無法想像有比現況要美好太多的回報在犧牲的另一頭等著。 帶領人類跨越經驗、知識、理性的極限，踏入未知、實現想望、成就整體的，總是人心底層的這份信念。
唯有對普遍的犧牲行為抱有足夠信念，人才有動機去成為正直、勤儉、善待自己和他人、具備遠見及美德的公民。否則，人便不會為更大的群體進行長遠考慮、不願以短期的付出和不便去換取未來回報，他們將耽溺於眼下好處和欲望的立即滿足，成為貪戀現狀、吝於付出的自私個人。各大宗教之所以總有某種賞善罰惡的終極原則，就是因為假如人不再相信讓當下自己稍微不方便、可以換取未來更大的酬賞，便會如杜思妥也夫斯基所言：「若無上帝，一切皆可為」。
更重要的是，若缺乏犧牲的信念，人將無法承受生命中必然的重擔與苦難、無法看見受苦的意義、也無法相信痛苦的另一頭會有平靜與和解。剩下的，只會是生命意義的失落、以及對上天的嘶啞控訴。
使犧牲成為可能 在 之前關於道德的情境與潛能的討論中，我引用過羅徹斯特大學腦與神經科學部門的助理教授Celeste Kidd所做的「棉花糖實驗」。</description></item><item><title>能源、貨幣、與人腦</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E8%88%87%E4%BA%BA%E8%85%A6/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E8%88%87%E4%BA%BA%E8%85%A6/</guid><description>19世紀以來，人類整體對於「能源」抱持著理所當然的態度，致使我們為其支付錯誤的價格、還透過金融手段去預支未來能源，而今往往是為了繼續創造和運營那些能觸發多巴胺、加速消費成癮、疏離社群連結、深化社會對立的科技產品和演算法——能源、貨幣、及人腦，是人類文明正瀕臨危機的三大面向，且環環相扣著。
如果現代人類想避免在二十一世紀剩下的日子裡為自己或自然界帶來災難，就得借鏡歷史、瞭解我們是如何走到今天的困境。
（本文改編自 The Great Simplification系列文章。）
被奴役的能源 人類歷史發展至今第一個重要的文明轉捩點，是在約莫十萬年前、地球氣候變暖並穩定下來時，發生的第一次農業革命。當時， 轉向農耕和畜牧的人類部落，其生產力大大地超過了仍以狩獵採集為主的表親。
農耕帶來大量的生產力盈餘， 使早期人類向全球擴散，擴大了貿易範圍與科技發展。到了16世紀， 更複雜的社會組織和先進的航海技術又開啟了人類歷史上另一個驚奇篇章。至此為止， 人類文明都是以生物能——人類和草食動物的肌肉——作為生產活動的動力來源，增長幅度有所侷限。
直到19世紀初，一切都改變了。
人類發現如何提取及利用地殼表層下的化石能源——煤炭、石油、天然氣等——來驅動我們的生產活動。就地質學來說，人類無疑是發現了「被封存在地底的太陽能」。在新能源龐大的力量面前，人類和動物的勞動從此退居次位。這乃是史上頭一遭。
結合了機器的力量，一加侖的汽油可以在幾分鐘內輸出與一個人勞動一整個月相同的工作量。雖然人類使用肌肉工作的能量效率和靈活度是非常優異的（可以對比驅動一輛汽車的汽油有多少變成了廢熱散失），但在需要蠻力的任務上，再多的人類都無法完成化石能源的工作。
工業化的故事，基本上就是以化石能源（加上機器）取代人類勞動力，創造更高的利潤、更高的工資、更便宜的產品。在過程中，我們的能源使用效率變得非常低，但經濟效益非常高。來到20世紀後半葉，當我們又成功將動力來源從煤炭升級為高品質的液態石油，人類經濟的平均增長率再次翻倍，現已是過去幾千年平均水平的30倍以上。
在現今活著的79億人類中，排除兒童和退休人士，實際的人類勞動力是45至50億人。全世界每年使用354億桶石油，若把我們使用的所有煤炭和天然氣也換算進去，總數則是1000億桶石油。與全球人類的勞動力相比，由化石能源驅動的機器為我們增加了等同於5000億個工人的力量。
化石能源的龐大力量， 使數十億人類得以出生，使數十億的人脫離貧窮，更創造了新的神話、制度、以及對未來的期待。無怪乎哲學家Buckminster Fuller將化石能源比喻作人類的「能源奴隸」。</description></item></channel></rss>