<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>墮胎 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E5%A2%AE%E8%83%8E/</link><description>Recent content in 墮胎 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E5%A2%AE%E8%83%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>生命權（反墮胎）論點</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%AC%8A%E5%8F%8D%E5%A2%AE%E8%83%8E%E8%AB%96%E9%BB%9E/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%AC%8A%E5%8F%8D%E5%A2%AE%E8%83%8E%E8%AB%96%E9%BB%9E/</guid><description>我在墮胎議題上並沒有既定立場；我沒有百分之百的信心說我支持或反對墮胎。
目前在網路上以中文搜尋得到的生命權論述，多是宗教人士用只有自己相信的經典當成證據的自圓其說。這種論述有兩個大缺點：第一，它們只對已經相信該宗教的人有說服力；第二，它們往往讓支持墮胎的人輕易地認為「生命權」支持者都只是一群迷信迂腐、缺乏邏輯的保守派愚民。
我相信真理越辯越明、相信社會需要對話，所以我不欣賞任何人將立場相左的對手單純視為邪惡或反智的化身、輕蔑地相信他們的想法根本不值一提，因為許多時候，其實只是我們沒有機會看見對方論點最精粹完整的版本。
這篇文章的論點是整理自美國的生命權倡議人士Stephanie Gray的訪問，是我目前在墮胎議題上看到關於生命權／反墮胎最具說服力的論點。
如果你支持墮胎，這篇文章或許不會撼動你的立場，但也許會使你發現與你對立的論點並不如你想像得那麼迂腐反智，也可能沒有你想像得這麼容易破解；如果你反對墮胎，或許這篇文章會帶給你一些新的思維和語彙，幫助你和意見相左的人找到溝通的橋樑，建立在關鍵議題上的可貴共識；如果你在這件事情上沒有定見，那麼或許這篇文章會使你的天平向某端傾斜，抑或使你發現，許多事情在我們深入去探索其對立兩面之後，才會發現是非對錯並不總是這麼明確……但那正是深度思考的價值所在。
先總結支持墮胎的立場 支持墮胎的立場，歸結於身體自主權。我們（美國）是一個痴迷於自主權的文化，痴迷於擁有選擇和控制的權利。因此，支持墮胎的人會說這是關於我的身體自主權，我控制我的身體的權利。如果我想墮胎，亦即我將自己的身體交付到墮胎醫生的桌上，那麼我應該有權利被允許這麼做。
墮胎並非僅涉及婦女的身體 我們知道，當婦女進行墮胎時，涉及的不僅僅是她的身體。當一個婦女做了驗孕，她並不想懷孕，而測試結果為陰性，她會去墮胎診所嗎？ 顯然不會。但是如果測試結果是陽性，而她不想懷孕，那麼她會考慮去墮胎診所嗎？ 是的，這就會是她考慮的選項。
驗孕的陰性結果，基本上是在說：這只是你的身體、這裡只有你而已，不用擔心。但當她的驗孕結果呈陽性時，這就告訴她這不再只是她的身體，這裡還有「另一個身體」，所以她才會考慮要墮胎——一個假如今天結果是陰性時她便不會採取的行動
那麼，這位婦女現在在考慮墮胎的事實，等同於承認了有另一個身體存在。那麼我們該問的是，那「另一個身體」的身體自主權呢？那個人類的選擇呢？我確實可以選擇把我的身體放到墮胎醫生的桌上，這是一個選擇，然而當我懷孕了，這件事情就會影響另一個身體。如果我相信一個人的身體權利，我就需要保護那個尚未出生的人的身體權利。
婦女在懷孕時的所有生理反應，都是因為有另一個身體的存在。如果這裡存在著另一個身體，那麼我們怎麼對待這個身體、跟我們「應該」對待這個身體，就存在著重要的區別。如果真的要，我幾乎「可以」做任何事情，但我們真正該問的是， 某些事情是否是我們身在一個相信人人生而平等、相信基本人類生命權的文明社會中「應該」做的事？
回應「胚胎非人類」論點 普林斯頓大學的教授Peter Singer認為，所謂一個「人」，應具備理性、意識或自我覺知。因此，墮胎的支持者會說，懷孕前幾周的胚胎、甚至懷孕前三個月的胎兒雖然在生物學上是人，但這個實體並不具備理性、意識或自我覺知，所以即使在生物學上是人，它也不是人。
讓我們假想，如果我們對人的定義——那個賦予你生命權、不允許我我殺死你的定義——是建立在你的理性、意識、或自我覺知之上，那麼當你被打了麻醉正在接收手術的時候呢？在手術進行中，你並沒有理性、意識、或自我覺知，如果我那時問你說「我可以殺了你嗎」，你沒辦法回應「不，請不要殺我」。又假如你正在睡覺，我在你睡覺時輕聲說「我可以殺了你嗎」，你也不會拒絕，因為在那一刻裡你並沒有理性、意識和自我覺知。</description></item></channel></rss>