<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>個人生活 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E5%80%8B%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link><description>Recent content in 個人生活 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E5%80%8B%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>「紅藥丸」與男性的生命責任</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%B4%85%E8%97%A5%E4%B8%B8%E8%88%87%E7%94%B7%E6%80%A7%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%B4%85%E8%97%A5%E4%B8%B8%E8%88%87%E7%94%B7%E6%80%A7%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</guid><description>作者按：這是篇封存兩年的舊文。時至今日，華文界看來已經不再流行「紅藥丸」一流（或至少沒有流行到引起我的注意），所以在一定程度上本文已是篇過時的評論，部份書寫亦嫌凌亂不嚴謹。不過文章後半部的論點仍是我至今秉持的重要信念，對我個人而言仍有分享和自我提醒的價值。假如這篇不符時勢的文章無法為你帶來啟發，但願也能有些娛樂價值。
「紅藥丸」一派，其論理往往都是對的，或至少幾乎總是有相當紮實的學術根據和經驗支持。
紅藥丸對於許多長期單身、無法獲得異性青睞、或受過愛情重傷的男人來說非常有用，因為它提供了一個幾乎無法駁斥的前進方向。
我讀過The Rational Male、讀過The Red Pill Handbook（均為歐美紅藥丸社群視為聖經般的經典）、甚至經營過部落格寫類似的東西。雖然我停止接觸紅藥丸已經很多年了，我想我應該還是對紅藥丸的一些核心想法有清楚的認識，足以作為我評斷的基礎。當然，紅藥丸一流可以囊括太多太多的人，總是會有一些例子可以作為駁斥我的批評的反例，所以請瞭解我是以相對大方向、以一個曾經的紅藥丸奉行者去做評判。又當然，假如我真的已經離紅藥丸遠到這整篇文章其實都是在打稻草人，那也就請看倌莫見怪了。
我不喜歡紅藥丸的三個最大的原因：
第一，紅藥丸只提供了問題的一半解答，並刻意忽略了另一半。 紅藥丸對人類天性的研究透徹，但他們的策略是「瞭解藉以抗衡」，而不是選擇「瞭解藉以整合」。
就像是民主政治裡，永遠都會有人（甚至是大多數人）把民主機制當成最粗淺的部落主義來操作，也永遠有政治人物會選擇用民粹的作法滿足個人利益而非公眾福祉。在政治上，原始人性同樣用難以掩藏的方式展現著。
在公眾政治上，對抗這種現象最好的方式，不僅是更加把握自己手上的選票，更要勇於對話、傾聽，並盡力提供更深層的思考機會（亦即教育）。
縱使社會上永遠都會有部落主義和人性貪婪在運作，正確的公民意識也會告訴我們不該放棄自己選票的神聖性、也不該放棄與自己同屬一個社會裡的其他人的權益。與其去評判他人是否跟自己同為有意識的公民、或是愚昧的大眾，我們更該瞭解到大家都是身在同一個社會裡，千百樣的人們縱然有不一樣的看法，但終究要學會瞭解彼此並共同生活，所以我們不應該放棄對話、不應該輕易地將他人視為需要被對抗的外人，因為同在一個社會裡，我們沒有人是外人。
但在紅藥丸裡，他們選擇的方式是瞭解了女人的天性之後，起身對抗它。對抗的方式是各式各樣的game、和其他被貼上「自我提升」標籤的周邊。
我無法接受的是，紅藥丸作為抗衡女人天性、以及女性主義和傾斜過多的性平運動，它們也容許自己成為部落主義、身份認同政治的溫床——亦即他們最看不順眼的左派政治正確運動的最大驅力。
無可避免地，紅藥丸為了抗衡後現代性別觀點、以正現代男性的視聽，他們將自己樹立為相反的陣營，這我當然可以理解。但我認為他們沒有負起更大的責任，因為他們作為大力抨擊左派政治的陣營，卻沒有讓自己超越部落主義、超越純粹地「抗衡勢力」。也因此，他們的論述往往停留在男性和女性作為相對陣營，僅教導男性如何看清不同於後現代性別觀點的現實、並提供抗衡女人天性的對策，但他們沒有再進一步踏出這個部落、沒有進一步瓦解紅藥丸內部的過分身份認同、引導每個男性活出屬於自己的生命，相反地，他們持續使用無法與其他觀點相容的方式在強化自己的封閉群體，而在華文界，許多紅藥丸推手透過付費訂閱、賣書、賣課程的手段去經營這些內容，更是讓這個幾乎異教式的群體進一步推向封閉。
我一向認為，如果紅藥丸的宣教者們是真心想要為當代男性開拓一個能擁有選擇、追尋自由、同時富足而有意義的人生，他們就必須做出更多的努力、踏出只是約會性愛和「自我提升」的象限，在紅藥丸的基礎上建立一套能夠真正引導當代男性的人生觀，並盡可能讓他們即早「畢業」、找到自己想要活的人生。 但在我看來，他們花在這件事情上的力氣遠遠不比他們拿來批判兩性動態、享受約會性愛、還有為了「成為高價值男性」所做的自我提升活動來的多。</description></item><item><title>別低估你今天可以做對的事</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%88%A5%E4%BD%8E%E4%BC%B0%E4%BD%A0%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%B0%8D%E7%9A%84%E4%BA%8B/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%88%A5%E4%BD%8E%E4%BC%B0%E4%BD%A0%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%B0%8D%E7%9A%84%E4%BA%8B/</guid><description>道德的「利社會」本質 多數人大概都認為道德是人類獨有的、源自某種崇高理性的產物，但其實許多研究指出各種哺乳動物身上都可以觀察到明顯的「利社會 (Prosocial)」行為，某種層面上這幾乎可以被視為道德最原始的型態。
曾有不會游泳的黑猩猩為了拯救他人而在動物園的護城河中溺水；有恆河猴發現拉動鏈子可以獲得食物、但同時會對同伴造成電擊，於是寧願挨餓好幾天；如果兩隻黑猩猩打完一架，其他黑猩猩會安慰打輸的那隻猩猩；又假如牠們打到不可開交，母猩猩們會把雙方兜在一起試圖要牠們和好、或直接從牠們手中搶走石頭來阻止打鬥——牠們彷彿知道這種不融洽的氛圍只會對社群有害無益、使社群更容易遭受外來侵襲。[1]
立基於這些證據，靈長類專家及動物行為學家法蘭斯·德瓦爾 (Frans de Waal) 博士是以主張：許多動物為了社群的更大利益所採取的「利社會」行為——包含了同理心、學習並遵守社會規則、互惠、以和為貴等特性——其實就是人類道德的前身。當然，人類還發明了獎勵、懲罰、名譽、宗教等更高層次的機制，並加上一定程度的判斷推理，確保道德準則能被確實執行。
德瓦爾博士的主張遭遇演化生物學、心理學、乃至倫理學的多方挑戰：演化生物學家George Williams認為道德只不過是演化的意外副產品；心理學家反對將任何情緒狀態歸因於動物；哲學家們則一路追隨康德的觀點，相信理性才真正主掌了人類的道德判斷，因而著迷於完整精煉的倫理學體系。
不過，秉持經驗主義的18世紀哲學家休謨倒是跟德瓦爾博士站在同一陣線，他們都相信道德判斷是從情感出發，理性只在我們做出道德決定後才開始作用。原始人類生活在惡劣環境中，經常得快速做出攸關生死的決定，不可能有時間進行道德評估；人類行為勢必優先來自快速、自動化、情緒化的判斷，推理往往是事後才出現。無獨有偶，當代知名的社會心理學家Jonathan Haidt在其 多本著作中也一再指出這點：「（人們在道德上）直覺先來，策略推理後到。」
德瓦爾博士認為，既然我們能在黑猩猩身上明確觀察到同理心等「良善」的情感，那麼鑒於人類和靈長類動物間的演化連續性，我們似乎得承認道德根源與動物的天生情感間也確實存在著強烈連結。他相信情感之所以成為我們的道德指引，正因為它們是演化形塑的成果。雖然缺乏了演化和生物學的知識，但孟子的「四善端」亦將人的道德潛能根植於人的溫情厚意中，顯示出儒家觀察人性之精微。
德瓦爾博士最後將道德定義為「社群基於共同價值而建立的衝突控管系統，其產生的一種辨別對錯的直覺」。或講白話點，引述他在《Primates and Philosophers》中寫道的：「人類道德的本質，就是天擇賦予我們的這種關切群體福祉的生命判準。」
運動家精神 不只是靈長類，其他動物也經常展現「利社會」的行為：像是郊狼這類社會性肉食動物在玩耍時，牠們會秉持一套公平而不踰矩的交戰規則，內容大概像是「如果我找你玩，我就是真的要跟你玩，而不是打算支配你、跟你交配、或把你吃掉」。充滿精力和攻擊性的郊狼幼崽還懂得要適時退讓、讓對方略佔上風，以保持與同伴的遊戲情緒；如果牠們不這麼做就會被忽視和排斥。[2]</description></item><item><title>盡責地善待自己</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%A1%E8%B2%AC%E5%9C%B0%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%A1%E8%B2%AC%E5%9C%B0%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid><description>對於所愛的人，我們為他們祈求的不會只是他們能享有「好的處境」，更是他們得以成為「能承擔更艱難處境的自己」。我們用這個方針去鼓勵、引導、指正、鞭策我們在乎的親人和朋友，因為我們總是知道，你我都無法百分之百地保護任何人免於生命的頓挫和苦難。真正為他們好的唯一方式，是幫助他們成為更堅毅的自己。
身為自己這輩子會共處最久的人，我們沒有理由不將這份善意套用在自己身上。
理想是生命意義的前提 人活在世上，不可能不秉持著一套對自我、對世界、對人生風景的理想，因為無論我們做什麼、如何選擇、往哪兒去，都必定是在更宏觀的角度裡，試圖逼近自己心中的某種形式的「更好」、「更值得前往」的境地，無論那是你每一天把自己拖出被窩準備上班、和伴侶討論生小孩的計畫、或決定為照顧年邁母親而辭職搬回家鄉。
生命的意義會彰顯於你與你所秉持的理想間的關係。 意思是說，你內心理想的輪廓是否夠具體清澈、你是否願意立志於最崇高的人生目標、你以什麼樣的姿態付諸實行……這些都會決定你將在人生旅途中發掘多深刻的意義，以及當你遭遇逆境頓挫時是否能保持堅毅。
如果沒有一個清晰的理想指引我們的生活、或無法看清楚自己應如何抵達那個「更好」的境地，我們便會裹足不前、動彈不得，甚至被生活的焦慮和危機感所籠罩。這是尼采名言「參透『為何』，才能迎接『任何』」的反面：一個人若無法參透自己為何而活，那麼他不但難以承擔生命的挑戰，更可能連生活的幸福愉悅都食之無味、無福消受。
除此之外，每當我們發現自己無法擊中目標（例如領悟到自己不可能達成想要的成就）、甚至發覺自己設定的目標根本是錯的（例如驚覺自己為追求事業而錯過和小孩共度的時光），那更是我們最感到遺憾自責、失落懊悔的時刻——偏離目標 (Missing the mark)，在基督教中正是「罪」的原意。
所以，在我們企望著意義的生命中，不容忽視的是你我所秉持的理想、以及我們為達至理想所採取的行動。
我們之所以熟悉自己的怠惰苟且、無法將自己視為有責任幫助的對象，是因為太多時候，我們的良知其實拿著某個我們拒絕承認、卻無法擺脫的理想來跟自己比較。我們的自我批判正是源自你我和心中的「理想自我」間無法漠視的差距。
現代人經常相信可以「創造自己的價值」，亦即自由地選擇要相信什麼作為自己最高的理想，但事實是我們根本做不到。如果一個人真能創造自己的價值，那麼想當然爾，他最輕鬆愜意的生活方式就是讓他的良知永遠對自己言聽計從、沒有一秒鐘需要懷疑自己是否做得夠好或做錯了。但顯然，我們的理想與良知並不是全然由自己掌控，反而更像是依循著某種舉世皆然、不證自明的自然法理；你的良知對你的警告、跟我的良知對我的訓誡，經常是同大於異。這一定程度上呼應了榮格的「良知是上帝的聲音」一說。
個人與其理想間的關係，解釋了宗教信仰被遺忘的深刻意涵：宗教崇拜，是人類數千年來對於某種大家共同相信的「理想存有」（理想的價值或理想的人類原型）的傳頌；宗教的教義，則是信徒用來自我修正、以微薄之力去體現和致敬這個「理想存有」的依歸，亦可視為歷代人類以生命經驗去累積出的、通往理想生命的地圖。
雖然現代人習慣將宗教傳統斥為迷信，但拋棄生命地圖的結果，卻是二十一世紀人類所面臨的深刻孤獨和焦慮。這也顯示了，世俗的現代人在更深的意義上並不是真正地相信虛無主義或無神論，比較常只是拒絕具體地思考什麼值得作為「理想」、自己又該為達至「理想」做出哪些犧牲和改變。
然而，抗拒對生命理想的思考並不會使你的良知噤聲，假裝自己「已經夠好了」也不會真正讓你安然自得，因為我們無法擺脫對生命意義的需要，而生命意義必然會在你邁向理想的實踐中產生。齊克果所謂的「真正的人生是『宗教性』的人生」，我想與此無異。
人性的善惡問題 人類作為理性的動物，我們既能向善、亦可為惡。沒有一個小孩不會欣喜振奮於自己能憑藉雙手去實現的良善和積極性；即便只是幫父母擺碗筷或學會綁自己的鞋帶，那都是微小但無庸置疑的「德行」。但人類也有能力鑄下遠遠沒有任何動物能夠複製的邪惡，無論是源自先天組成、心理創傷、意識形態，或是偶像崇拜、群眾心理、部落主義，都足以導致各種不堪入目的個人或集體的極端邪惡 [1][2][3]。</description></item><item><title>積極且審慎地參與社會</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A9%8D%E6%A5%B5%E4%B8%94%E5%AF%A9%E6%85%8E%E5%9C%B0%E5%8F%83%E8%88%87%E7%A4%BE%E6%9C%83/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A9%8D%E6%A5%B5%E4%B8%94%E5%AF%A9%E6%85%8E%E5%9C%B0%E5%8F%83%E8%88%87%E7%A4%BE%E6%9C%83/</guid><description>立志於你能設想的最崇高目標 在我們生活中的每一刻，都存在著一系列截然不同的可能性等待我們將之化為現實：你可以選擇有酒今醉或未雨綢繆、可以選擇擁護私利或奉獻他人、可以選擇安逸怠惰或積極進取。而你抉擇的每一個行動，都會將一系列的可能性收斂於一個無法逆轉的現實。這些抉擇累積成為我們每一個人肩上背負的因與果，確實地影響著你我的每一刻當下、以及自己與周遭他人的未來。
而我們是否能立志於每一個當下得以設想到的最崇高目標呢？之所以用「崇高」這個字，是因為我想要提醒我們從道德的立足點去眺望這個目標。相較於一個單純在高度上很「高」、幅員上很「大」、數據上很「優異」的目標，「崇高」這個字迫使我們跳脫效益的算計、納入他人的視角、尋求自己的良心、探問何謂「應然(Ought to)」，並依內心的答案去行動。
設定最崇高的目標，能幫助我們長期保持方向的正確，避免失焦於眼前的成果、利益、或困境。將目標設定得夠高、並納入關於自己及他人的思考，我們才能夠在日常的每一個行動中確認自己是否真的為長遠、為自己、為群體著想，而不是執著於當前的好處或考驗，而做出可能會在長期下傷害我們、或傷害其他我們所在乎的人事物的決定。設想最崇高目標，我們才可能在個人、家庭、職場、社會等各個層次裡都盡可能達成一致方向、避免目標衝突所導致的失衡和失落。
在工作上，要釐清一個目標是否夠「好」，我們只需衡量它是否符合KPI、迎合老闆的喜好、能替公司帶來效益，但如果我們思考自己在職場上的最「崇高」目標，這會無可避免地帶入他人、以及你和他人之間的關係，那會是你的同事、下屬、或客戶。這個道德上的思辨將迫使我們跨越「獨善其身」的範疇、踏進「相善其群」的領域，而這個「群」更有可能遠遠超過你所處的辦公室或甚至公司本身。這個思考也幫助我們釐清自身工作的真正使命、讓我們看見自己日復一日的勞動之於這個世界究竟有何意義。
作為一位基層人員，你的工作之於身邊他人、公司、客戶乃至這個世界的真正意義是什麼？作為一名主管，你是否能為公司、為上司、乃至為你的下屬創造更多的、勝過每月營業獎金的價值？作為一個企業主，你能為公司的每一位同仁、以及社會大眾帶來什麼比你的商品或服務還要更可貴的東西？許多時候，這些問題的答案並不會圍繞著你所能給予他人的好處或方便，而是關於你如何看待與對待他人、你自己、還有你與他人之間的關係。
離開職場、走入家庭與社會，這樣的思考更貼近我們的生活，也因此更加必要：你希冀的家庭是什麼樣子？你想像自己在那個家庭中的狀態為何？你期待家庭成員們用怎樣的方式共處？你希望你的兒女長成怎樣的人？你希望人們如何看待你與你的家庭？你所設想的家庭能否共體人生的苦與樂，無論安康或顛沛都能相互扶持？然後，在這些想像底下，你是否清楚自己必須成為怎樣的人，才有機會使這一切化為現實？
於是，在職涯、家庭的目標之上，我們勢必得再更深一層、釐清自己對生命本身的想法：你重視什麼價值？你最在乎的事物是什麼？你希望在他人心目中留下什麼評價？你期許自己過著怎樣的生活？你有什麼未能伸展的志向或待完成的夢想？最令你感受到生命意義的是什麼？這些問題的答案又如何引領你為自己訂下職涯、家庭、以及其他生活面向上的目標？
在這裡，每一層的思考、每一層的目標訂定都毫不容易，需要我們誠實地探索自己的經驗與內心才可能抽絲剝繭。關於生命的思索絕非形而上的賣弄玄虛，我們看待人生的方式總會以非常實際的方式顯露於一言一行當中、深入生活的每一個角落。抗拒思考並不是個替代方案，因為當你的內心缺乏洞見、觀點模糊，你的行動就會欠缺明確動機、難以直指目標，那就像矇著眼睛丟出飛鏢，丟不丟中什麼都是任由命運宰制。 更別說生命如此複雜，每一個面向都存在著許多值得追求的目標、以及需要避免的困境，若未釐清真正引領你前進的價值及其排序，我們便很可能某一天驚覺自己在家庭、事業、個人身心等面向上都充滿對立和相互衝突的需求，而屆時已難以平衡。
當然，訂定目標不是萬靈丹，它既不會替我們排除生命中的任何問題、也可能不會照著我們規劃的藍圖前進，而這也是為什麼我們需要探問這些更高層次、更困難的人生問題。建立在現實條件上的目標總有可能失落、意外總有可能發生、時間越長就只會有越多不確定性；但建立在價值之上的目標和洞見則相反，它們會在你墜落時撐起你、在你得意時警醒你，並隨著時間越長、你越瞭解自己後，帶給你日益澄澈的眼光。
堅持正直誠實的言行 正直誠實的言行，意味著在漫長人生中的每一段關係、每一項職責、每一次與他人的交際應對，都盡力去思考自身言行對長遠未來的影響、有意識地維繫你所處社群的信任感，並致力去強化、或至少試著去團結你和他人之間的共同價值。我們知道自己應該做的，就要身體力行去行動；我們嘴裡說出來的，應該要有所省思與節制，只講我們有審慎思考、真正相信的話。
生命中每一次跟他人的交流假如都是一場比賽，結果可能有輸有贏、有進退有言和，那麼無論我們會不會再見到對方、他人會不會發現，都應該秉持公正、自重的態度，尊敬對手、比賽、和規則，以運動家精神去參與整個過程，而非不計手段去贏得勝利、甚至不惜欺詐取巧。
行為是相對容易被檢視的，但言詞往往卻是法律難以管轄的範圍，得靠著更具體的價值典範、或者該說道德觀整體，去有效地約束和提升，而我們千萬不可輕忽言詞的重要、應該慎重對待。
「議論」是人類社會進步的重要利器。我們可以不用動刀動槍流血流汗，只需要動動嘴巴、噴噴口水就能決定哪些事情重要、決定大家如何分工合作、決定資源如何分配、決定人類整體如何共同前進——這不但是個驚人的奇蹟，更顯示了言論自由真正的價值。也因此，我們講出去的每句話、寫下來的每個字，其實都承載著「將社會帶往更好或更壞」的力量、無論如何微小——這就是為什麼「說謊是不對的」是個不分社會文化的普世價值。唯有建立在「實言」之上的議論，才有可能替你自己、替你的家庭、替你的周遭環境、以及替公民社會決定一個正確的方向。
值得一提的是，在公眾領域中，說謊就是傷害。 它確實地損害了人們溝通、相互理解的能力，而這將使我們更難在面對殘酷和不公時挺身而出。
社會經常講求——甚至過份強調——人所擁有的「權利」，卻往往忽略了每一種「權利」背後，其實都存在著相對的「責任」。 若人們只顧享受權利、卻不負起相對的責任，那麼社會裡就難以有價值的確立、人們難以樹立共同前進的目標、群體只會是一盤散沙而毫無組織性，短期內大家可能都覺得一切安好、對危機毫無覺察，但長遠下來，群體的失序和價值的崩壞，只會導致個人福祉的受損、以及人生方向的失落。</description></item></channel></rss>