<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>時間偏好 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/tags/%E6%99%82%E9%96%93%E5%81%8F%E5%A5%BD/</link><description>Recent content in 時間偏好 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/tags/%E6%99%82%E9%96%93%E5%81%8F%E5%A5%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>別低估你今天可以做對的事</title><link>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E5%88%A5%E4%BD%8E%E4%BC%B0%E4%BD%A0%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%B0%8D%E7%9A%84%E4%BA%8B/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E5%88%A5%E4%BD%8E%E4%BC%B0%E4%BD%A0%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%B0%8D%E7%9A%84%E4%BA%8B/</guid><description>道德的「利社會」本質 多數人大概都認為道德是人類獨有的、源自某種崇高理性的產物，但其實許多研究指出各種哺乳動物身上都可以觀察到明顯的「利社會 (Prosocial)」行為，某種層面上這幾乎可以被視為道德最原始的型態。
曾有不會游泳的黑猩猩為了拯救他人而在動物園的護城河中溺水；有恆河猴發現拉動鏈子可以獲得食物、但同時會對同伴造成電擊，於是寧願挨餓好幾天；如果兩隻黑猩猩打完一架，其他黑猩猩會安慰打輸的那隻猩猩；又假如牠們打到不可開交，母猩猩們會把雙方兜在一起試圖要牠們和好、或直接從牠們手中搶走石頭來阻止打鬥——牠們彷彿知道這種不融洽的氛圍只會對社群有害無益、使社群更容易遭受外來侵襲。[1]
立基於這些證據，靈長類專家及動物行為學家法蘭斯·德瓦爾 (Frans de Waal) 博士是以主張：許多動物為了社群的更大利益所採取的「利社會」行為——包含了同理心、學習並遵守社會規則、互惠、以和為貴等特性——其實就是人類道德的前身。當然，人類還發明了獎勵、懲罰、名譽、宗教等更高層次的機制，並加上一定程度的判斷推理，確保道德準則能被確實執行。
德瓦爾博士的主張遭遇演化生物學、心理學、乃至倫理學的多方挑戰：演化生物學家George Williams認為道德只不過是演化的意外副產品；心理學家反對將任何情緒狀態歸因於動物；哲學家們則一路追隨康德的觀點，相信理性才真正主掌了人類的道德判斷，因而著迷於完整精煉的倫理學體系。
不過，秉持經驗主義的18世紀哲學家休謨倒是跟德瓦爾博士站在同一陣線，他們都相信道德判斷是從情感出發，理性只在我們做出道德決定後才開始作用。原始人類生活在惡劣環境中，經常得快速做出攸關生死的決定，不可能有時間進行道德評估；人類行為勢必優先來自快速、自動化、情緒化的判斷，推理往往是事後才出現。無獨有偶，當代知名的社會心理學家Jonathan Haidt在其 多本著作中也一再指出這點：「（人們在道德上）直覺先來，策略推理後到。」
德瓦爾博士認為，既然我們能在黑猩猩身上明確觀察到同理心等「良善」的情感，那麼鑒於人類和靈長類動物間的演化連續性，我們似乎得承認道德根源與動物的天生情感間也確實存在著強烈連結。他相信情感之所以成為我們的道德指引，正因為它們是演化形塑的成果。雖然缺乏了演化和生物學的知識，但孟子的「四善端」亦將人的道德潛能根植於人的溫情厚意中，顯示出儒家觀察人性之精微。
德瓦爾博士最後將道德定義為「社群基於共同價值而建立的衝突控管系統，其產生的一種辨別對錯的直覺」。或講白話點，引述他在《Primates and Philosophers》中寫道的：「人類道德的本質，就是天擇賦予我們的這種關切群體福祉的生命判準。」
運動家精神 不只是靈長類，其他動物也經常展現「利社會」的行為：像是郊狼這類社會性肉食動物在玩耍時，牠們會秉持一套公平而不踰矩的交戰規則，內容大概像是「如果我找你玩，我就是真的要跟你玩，而不是打算支配你、跟你交配、或把你吃掉」。充滿精力和攻擊性的郊狼幼崽還懂得要適時退讓、讓對方略佔上風，以保持與同伴的遊戲情緒；如果牠們不這麼做就會被忽視和排斥。[2]</description></item><item><title>棉花糖實驗與道德潛能</title><link>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E6%A3%89%E8%8A%B1%E7%B3%96%E5%AF%A6%E9%A9%97%E8%88%87%E9%81%93%E5%BE%B7%E6%BD%9B%E8%83%BD/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E6%A3%89%E8%8A%B1%E7%B3%96%E5%AF%A6%E9%A9%97%E8%88%87%E9%81%93%E5%BE%B7%E6%BD%9B%E8%83%BD/</guid><description>及時行樂 vs 延遲享樂 人是動物、是生物驅力和原始慾望的容器、是血和肉和骨和承襲了七百萬年的演化心理的組成物；人亦是超越動物的神性載體、是理性和自我意識的駕駛、是地球上唯一被「時間」束縛的生物。人的存在，是獸性和神性的矛盾、拉扯、調節、與融合。
在你我的日常生活中，我們都可能前一秒還顧慮著身體慾望的滿足、下一秒轉而省思某個兩難的道德抉擇。當這些關卡依序出現，通常就不是個問題；而當獸性和神性的拉扯同時出現在同一個時間點，那便是真正挑戰的開始。
也因此，當我們企圖找到人應如何生活的解答，就勢必得討論「及時行樂」和「延遲享樂」間的抉擇。這或許是關於我們日常生活最常面臨的抉擇，因為它充分體現了人類本質的矛盾——預設在我們每個人體內的動物性，唯一希冀的只有慾望的立即滿足；但文明和理智通常則要求我們為明天、後天、下個月、甚至數年之後的自己和他人著想。
在「及時行樂」和「延遲享樂」之間的漫長光譜裡存在著各式各樣的人，一個人在不同事情上的態度也可能座落於光譜的不同極端。追求並享受嶄新體驗的人可能較喜於今朝有酒今朝醉，嚴謹自律保守的人則大概較樂於為長遠未來規劃，上個週末你也可能才剛為了該把時間拿來工作進修、還是要整天把自己泡在Netflix裡而天人交戰。
是否窮盡你當下所能享受的好處、又該為未來保留多少存糧，這個問題根本性地左右著你我生命的前進方向。
拆解棉花糖實驗 談到延遲享樂，大概讓許多人想起知名的「 棉花糖實驗」、以及它如何證明了自制力和個人成就的關連性。但不同於多數人的理解，自制力作為個人特質，其實與一個人身處的情境或脈絡息息相關。換句話說，自制力——一如其他的個人特質與德性——在你我身上絕非只是訴諸命定、「有或沒有」的是非題。
無論是否有意識到這點，多數人都傾向相信性格和道德是與生俱來、難以改變的。當鄰居小孩被逮到順手牽羊偷了便利商店的糖果，我們會直覺地認定他的道德有瑕疵，並從此對他產生戒心、相信他還會再偷別的東西。同樣的觀點讓我們把非常高、甚至不符現實的道德標準套用在名人或政治人物身上，相信如果一個人在私生活的特定面向上不正直，他就肯定是個全盤道德淪喪的人，不容許模糊地帶。更不用說「可是我的個性就是這樣」就是個許多人為了逃避改變和現實、善於灌輸自己的自我限制信念 (Self-Limiting Belief)。
將個人特質和德性視為非黑即白的是非題，即是所謂「本質主義」的人性觀。
本質主義在人性詮釋上的錯誤，在於它沒把一個人所處的情境和脈絡列入考量。一九二零年代，一個針對八千名學童個性的大規模調查[1]，指出多數人在道德上都展現了極低的一致性：有個女生在改自己的考卷時動了手腳，可是在負責派對遊戲的記分工作時卻很公正；有個男生考試時作弊，偷抄另一個同學的答案，可是他在改自己的考卷時卻沒使詐；有個孩子在家偷錢，在學校卻不偷。
這顯示了像正直、仁愛、合作、拘謹、固執等個性，往往都是一個人在特定情境下的固定習性，但非普遍特質。在不同情境下，一個人展現的品格與德性仍可能是截然不同的，而這也對於一個「好人」為什麼可能成為惡魔[2]——比如納粹集中營裡向人施暴的獄卒——提供了完善的解釋。
自制力也是相同的故事。在棉花糖實驗點出了「願意等十五分鐘得到第二顆棉花糖的孩子，未來的現實成就普遍較高」這個本質主義式的關鍵論點後，便有神經科學家著手研究大腦中與自制力相關的結構及如何影響它、兒童心理學家開發課程讓家長用以增進兒女的自制力、教育專家熱切地提出能激發自制力的品格教育方案、社會大眾則危言聳聽著彼此的孩子可能正承擔失敗人生的風險。
然而，現任羅徹斯特大學腦與神經科學部門的助理教授Celeste Kidd，在進行了她自己的棉花糖實驗後，得到了與本質主義論點徹底相反的結果：</description></item><item><title>犧牲與救贖</title><link>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E7%8A%A7%E7%89%B2%E8%88%87%E6%95%91%E8%B4%96/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E7%8A%A7%E7%89%B2%E8%88%87%E6%95%91%E8%B4%96/</guid><description>犧牲的信念 將 跨期的概念納入對道德的理解後，我們不但能定義出「智慧」——漸進式擴大一個人對群體跨期福祉的考慮——也能理解「犧牲的信念」如何作為文明背後的基本驅力。
犧牲，是基於對群體福祉的關心、所採取的「與未來交易」的跨期行為。 我們既不會說拿多數人的當下福祉去換少數人的未來福祉是種「犧牲」，也不會說用當下比較多的福祉去換未來比較少的福祉是種「犧牲」。所以我們才會盡可能購買未來仍會保值、或至少對我們一樣有用的東西，而不會把消費力逐漸縮水的錢留在手上。
要理解犧牲的概念，就必須認知其不可或缺的兩個要件：
第一，是時間。如果說「失去」即是「過去的某個時間點我曾擁有，但現在我不再擁有」所呈現的落差，那麼「犧牲」就是「現在我有所付出（失去）、或未能享有某些東西，是為了在某個未來的時間點，我將擁有某些我現在沒有、且更值得的東西」。沒有時間的概念，就沒有辦法觀察到因果關係；沒有正確的因果關係，就沒有正確的犧牲。
所以第二，是對正確因果關係的認識。過去是我們已經看過的，現在是我們眼前的，未來是我們無法看見的。在任何人親自驗證過一個犧牲行為將在未來兌現之前，沒有人真的知道現在的付出是否能產生未來的酬賞。若缺乏驗證，那麼說穿了就只是「賭賭看」而已。
驗證的方式有很多，一種是看看前人已經做過什麼。已知的文明、傳統、宗教、乃至習慣和常理中，都有許多人類在歷史長河中不斷試錯、累積下來的一系列已驗證的、能被複製及流傳的犧牲行為：做好事有好報；以生兒育女的辛苦換取個人成長、生命意義、老年保障；對人有禮貌有公德心以換取他人未來的尊重和禮讓等。當然，這些犧牲行為不會總是百分之百能換得未來好處，但當社會中有越多人願意秉持信念去實踐，每個人能夠因此受惠的機率就會越高、並反過來強化大家對這種適度犧牲的信念，形成正向的循環。
另一方面，當我們計畫採取的犧牲行為並不是他人驗證過的、或我們並不知道是否有人驗證過，這時運用經驗、知識、及理性去推論、評估、思辨，就會是必要的工作。這也是所謂「投資」和「投機」的差異：前者有一定程度的理據（至少對本人來說），後者則通常空有信念、結果為運氣左右。一個帶有「投資」意味的犧牲行為經過夠多人的驗證，便有機會成為風俗習慣、甚至深入傳統或文明的土壤。
如果用「對正確因果關係」的不同認知程度去劃分，我們可以整理如下：古代宗教的「獻祭」，是人們普遍對因果關係有充足信念、但缺乏充足理據的犧牲行為；近代社會的禮俗、習慣、文化、傳統，通常是人們普遍對因果關係有充足信念、也有充足推論的犧牲行為（沒有充足推論的簡稱「迷信」）；個人或小群體的「投資/投機」行為，則是部份人對因果關係有充足信念、也可能有充足推論，但仍未說服多數人、或被大眾充分驗證的犧牲行為。
然而，犧牲的信念並不總是隨處可尋。我們雖能夠驗證某個犧牲行為在無數前人生命中的運作，但仍然不會知道在自己的人生中，我們拿出來跟未來交易的籌碼是否夠具份量。就像我們一輩子看過無數生兒育女的父母親，但當今天為人父母的是自己時，我們仍不會知道自己是否配得上這個重擔、也無法預見自己在這條路上將有哪些獨特的遭遇。
因此許多時候，「信仰的跳躍」乃是必要的。舊約聖經中，亞伯拉罕因信仰上帝而沉痛獻祭愛子的生命（在緊要關頭被天使阻止），通過信仰的考驗、成為上帝在世上的代理人——神話以某種極端戲劇性的角度向我們闡明，或許我們並不總是知道當下的犧牲是否會有所回報，但我們往往更不明白自己固守的貪愛之物遠非生命至高的美好，也壓根無法想像有比現況要美好太多的回報在犧牲的另一頭等著。 帶領人類跨越經驗、知識、理性的極限，踏入未知、實現想望、成就整體的，總是人心底層的這份信念。
唯有對普遍的犧牲行為抱有足夠信念，人才有動機去成為正直、勤儉、善待自己和他人、具備遠見及美德的公民。否則，人便不會為更大的群體進行長遠考慮、不願以短期的付出和不便去換取未來回報，他們將耽溺於眼下好處和欲望的立即滿足，成為貪戀現狀、吝於付出的自私個人。各大宗教之所以總有某種賞善罰惡的終極原則，就是因為假如人不再相信讓當下自己稍微不方便、可以換取未來更大的酬賞，便會如杜思妥也夫斯基所言：「若無上帝，一切皆可為」。
更重要的是，若缺乏犧牲的信念，人將無法承受生命中必然的重擔與苦難、無法看見受苦的意義、也無法相信痛苦的另一頭會有平靜與和解。剩下的，只會是生命意義的失落、以及對上天的嘶啞控訴。
使犧牲成為可能 在 之前關於道德的情境與潛能的討論中，我引用過羅徹斯特大學腦與神經科學部門的助理教授Celeste Kidd所做的「棉花糖實驗」。</description></item><item><title>道德，是群體的跨期福祉問題</title><link>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E9%81%93%E5%BE%B7%E6%98%AF%E7%BE%A4%E9%AB%94%E7%9A%84%E8%B7%A8%E6%9C%9F%E7%A6%8F%E7%A5%89%E5%95%8F%E9%A1%8C/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E9%81%93%E5%BE%B7%E6%98%AF%E7%BE%A4%E9%AB%94%E7%9A%84%E8%B7%A8%E6%9C%9F%E7%A6%8F%E7%A5%89%E5%95%8F%E9%A1%8C/</guid><description>時間的角色 看到大象媽媽為自己猝死的孩子哀慟、或不會游泳的黑猩猩為拯救同伴而跳進動物園的護城河，我們能認知到那是基於記憶、自我意識、社會性所產生的情感，並看見這種情感背後帶有某種「智慧」或「道德」的痕跡。
大腦演化越複雜的動物，擁有越多記憶、越清晰的自我意識、越高的社會性，進而體現以「利社會」為原則的原始道德，其中包含了同理心、學習並遵守社會規則、互惠、以和為貴等特質。
在通往「智慧動物」的向度上，時間感扮演了重要的角色，因為它是記憶、自我意識、利他行為的根本條件。作為最頂端的智慧動物，人類是目前已知最具「時間感」的動物——沒有一種動物能像人類這樣思索自己的出生和死亡、為之動容或憂慮；也沒有一種動物能像人類這樣感激懷念前人的犧牲奉獻、並努力為後人留下自己無福消受的遺贈。
從農業時代開始，人類便建立起具體的時間觀、開始有「未來」的觀念，以計畫和預估未來的農收。在那之後，道德規範和社會機制便一個個堆砌在人類共同的時間觀上，這點可以從古老宗教中窺見：佛教最根本的「業報」概念，就解釋「業是行為，包括過去、現在與未來的行為；業果，是此行為相應的結果」；基督教則強調耶穌在過去為全人類之罪受難，使現在的我們能夠再次認識親近上帝，而我們此生的功過都將在死後受到審判。
試想，在一個沒有記憶、沒有過去、沒有未來，也沒有自我意識、所以沒有他我分別、沒有利己利人之差異的世界裡，任何動物（包含人類）都不可能談得上是有道德（或沒有道德）的，因為沒有時間，就沒有所謂的因果、回報、償還、犧牲、承諾、信任、遠見、堅忍、克制、計畫、檢討等概念；沒有這些東西，人類就會像其他動物一樣總是「活在當下」，智慧和知識將無法被記住和紀錄、無法累積和保存，文明便不可能會出現。
由此可見，時間感是道德善惡、文明積累的根本條件。
道德是群體的跨期福祉問題 基於上述，我主張道德就是群體的跨期福祉問題。
讓我拆解這個定義：
所謂群體，包含了自己與他人、以及跨期的自己與他人。
所謂跨期，並不是純粹從短線轉向長線思維、從只關心眼前結果變成只關心未來的某個時間點，而是關心此時此刻的當下、以及往未來推進的每一個當下，它們環環相扣。借用投資奇書 《資本的秩序》的說法：
這需要一種堅定的、脫離眼前正在發生的、可見的事物的前瞻性，轉向即將到來的、現在還無法看到的事物。我將把這個新的視角稱為「景深」（使用時間上的光學術語而不是空間的術語），我們能夠敏銳地感知更久遠的未來時間。
而所謂福祉，就是我們通俗上使用這個字的意思、一種建立在人類共同經驗上的「好生活」。假如你認為這個定義等於沒有定義，可以參考Sam Harris在《 道德風景》中針對「安康（Wellbeing）」的論述來釐清這個概念：
對我而言，安康的概念似乎很像身體健康的概念：它拒絕精準的定義，卻又不可或缺。其實這兩個詞的意義似乎很可能隨著我們在科學上的進步，隨時保持修正的可能性。
這種方式來界定善，並未解決所有的價值問題；它只是把我們的注意力導向價值觀究竟是什麼——那套潛在影響我們以及其他有意識心靈之安康的態度、選擇、行為等。雖然這使什麼構成安康的問題開放未決，但很有理由相信這個問題的答案範圍有限。
為了有效支撐我對道德風景的論證，我們僅須同意兩點：（一）某些人的日子過得比別人好；（二）這些差異以某種類似定律、不全然武斷的方式與人腦及世界的狀態產生關聯。</description></item></channel></rss>