<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>婚姻 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E5%A9%9A%E5%A7%BB/</link><description>Recent content in 婚姻 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E5%A9%9A%E5%A7%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>「紅藥丸」與男性的生命責任</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%B4%85%E8%97%A5%E4%B8%B8%E8%88%87%E7%94%B7%E6%80%A7%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%B4%85%E8%97%A5%E4%B8%B8%E8%88%87%E7%94%B7%E6%80%A7%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</guid><description>作者按：這是篇封存兩年的舊文。時至今日，華文界看來已經不再流行「紅藥丸」一流（或至少沒有流行到引起我的注意），所以在一定程度上本文已是篇過時的評論，部份書寫亦嫌凌亂不嚴謹。不過文章後半部的論點仍是我至今秉持的重要信念，對我個人而言仍有分享和自我提醒的價值。假如這篇不符時勢的文章無法為你帶來啟發，但願也能有些娛樂價值。
「紅藥丸」一派，其論理往往都是對的，或至少幾乎總是有相當紮實的學術根據和經驗支持。
紅藥丸對於許多長期單身、無法獲得異性青睞、或受過愛情重傷的男人來說非常有用，因為它提供了一個幾乎無法駁斥的前進方向。
我讀過The Rational Male、讀過The Red Pill Handbook（均為歐美紅藥丸社群視為聖經般的經典）、甚至經營過部落格寫類似的東西。雖然我停止接觸紅藥丸已經很多年了，我想我應該還是對紅藥丸的一些核心想法有清楚的認識，足以作為我評斷的基礎。當然，紅藥丸一流可以囊括太多太多的人，總是會有一些例子可以作為駁斥我的批評的反例，所以請瞭解我是以相對大方向、以一個曾經的紅藥丸奉行者去做評判。又當然，假如我真的已經離紅藥丸遠到這整篇文章其實都是在打稻草人，那也就請看倌莫見怪了。
我不喜歡紅藥丸的三個最大的原因：
第一，紅藥丸只提供了問題的一半解答，並刻意忽略了另一半。 紅藥丸對人類天性的研究透徹，但他們的策略是「瞭解藉以抗衡」，而不是選擇「瞭解藉以整合」。
就像是民主政治裡，永遠都會有人（甚至是大多數人）把民主機制當成最粗淺的部落主義來操作，也永遠有政治人物會選擇用民粹的作法滿足個人利益而非公眾福祉。在政治上，原始人性同樣用難以掩藏的方式展現著。
在公眾政治上，對抗這種現象最好的方式，不僅是更加把握自己手上的選票，更要勇於對話、傾聽，並盡力提供更深層的思考機會（亦即教育）。
縱使社會上永遠都會有部落主義和人性貪婪在運作，正確的公民意識也會告訴我們不該放棄自己選票的神聖性、也不該放棄與自己同屬一個社會裡的其他人的權益。與其去評判他人是否跟自己同為有意識的公民、或是愚昧的大眾，我們更該瞭解到大家都是身在同一個社會裡，千百樣的人們縱然有不一樣的看法，但終究要學會瞭解彼此並共同生活，所以我們不應該放棄對話、不應該輕易地將他人視為需要被對抗的外人，因為同在一個社會裡，我們沒有人是外人。
但在紅藥丸裡，他們選擇的方式是瞭解了女人的天性之後，起身對抗它。對抗的方式是各式各樣的game、和其他被貼上「自我提升」標籤的周邊。
我無法接受的是，紅藥丸作為抗衡女人天性、以及女性主義和傾斜過多的性平運動，它們也容許自己成為部落主義、身份認同政治的溫床——亦即他們最看不順眼的左派政治正確運動的最大驅力。
無可避免地，紅藥丸為了抗衡後現代性別觀點、以正現代男性的視聽，他們將自己樹立為相反的陣營，這我當然可以理解。但我認為他們沒有負起更大的責任，因為他們作為大力抨擊左派政治的陣營，卻沒有讓自己超越部落主義、超越純粹地「抗衡勢力」。也因此，他們的論述往往停留在男性和女性作為相對陣營，僅教導男性如何看清不同於後現代性別觀點的現實、並提供抗衡女人天性的對策，但他們沒有再進一步踏出這個部落、沒有進一步瓦解紅藥丸內部的過分身份認同、引導每個男性活出屬於自己的生命，相反地，他們持續使用無法與其他觀點相容的方式在強化自己的封閉群體，而在華文界，許多紅藥丸推手透過付費訂閱、賣書、賣課程的手段去經營這些內容，更是讓這個幾乎異教式的群體進一步推向封閉。
我一向認為，如果紅藥丸的宣教者們是真心想要為當代男性開拓一個能擁有選擇、追尋自由、同時富足而有意義的人生，他們就必須做出更多的努力、踏出只是約會性愛和「自我提升」的象限，在紅藥丸的基礎上建立一套能夠真正引導當代男性的人生觀，並盡可能讓他們即早「畢業」、找到自己想要活的人生。 但在我看來，他們花在這件事情上的力氣遠遠不比他們拿來批判兩性動態、享受約會性愛、還有為了「成為高價值男性」所做的自我提升活動來的多。</description></item><item><title>別把「沒有對方也活得下去」當成經營感情的核心價值</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%88%A5%E6%8A%8A%E6%B2%92%E6%9C%89%E5%B0%8D%E6%96%B9%E4%B9%9F%E6%B4%BB%E5%BE%97%E4%B8%8B%E5%8E%BB%E7%95%B6%E6%88%90%E7%B6%93%E7%87%9F%E6%84%9F%E6%83%85%E7%9A%84%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%83%B9%E5%80%BC/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%88%A5%E6%8A%8A%E6%B2%92%E6%9C%89%E5%B0%8D%E6%96%B9%E4%B9%9F%E6%B4%BB%E5%BE%97%E4%B8%8B%E5%8E%BB%E7%95%B6%E6%88%90%E7%B6%93%E7%87%9F%E6%84%9F%E6%83%85%E7%9A%84%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%83%B9%E5%80%BC/</guid><description>我身邊有幾個秉持進步觀念、強調獨立自我的年輕男女，相信在愛情中不應該「沒有對方就活不下去」，所以他們會盡力讓自己保有完整獨立的生活能力，亦可能過度保護自己的情感、避免過度依賴信任對方、減低自己情感上受傷的風險。
同時他們會樂於留出空間、讓另一半能保有「獨立自主的自我」、盡力不要用傳統的角色職責去約束挾持對方，更有甚者，會毫不過問對方的任何行程、約會對象、回家時間，對方要去夜店玩到昏天暗地他「完全ok、不會多管」。然而背後為的，更多是想跟傳統觀念有所區隔、能為他自己得天獨厚的自由開明感到自豪（或有安全感，因為他沒有走上自己爸媽的「後塵」）；他們可能將任何形式的界線、要求、約法三章、或因為對方行為造成自己的情緒反應，通通都視為控制欲、嫉妒心、情緒勒索的展現。
獨立自主當然是好的，但一個人確實對另一半開明又理性、跟只是為了反對傳統性別角色而過度補償，是有區別的。
更重要的是，這種在生活上、情感上保持獨立自主的觀念看似很開明前衛，但這樣要是結婚了哪像夫妻呢？當你有了小孩，又怎麼可能繼續讓彼此保持高度的獨立自主、總是擁有自己的空間呢？兩個人該如何決定誰有資格擁有「自己的人生」，誰又該去接小孩下課？不想讓自己「沒有對方就活不下去」是很好沒錯，但那可遠遠不能回答這些問題。
所以我會說，無論在愛情或婚姻中，我們應該注視的目標，不應該是「跟對方在一起也不會失去獨立自主的自我」，而是「跟對方在一起，能讓彼此成為單靠自己的力量無法成為的、更好的自我」。
就某種意義上，婚姻就是兩個各有缺陷的人類湊在一塊，透過長期的磨合、爭吵、笨拙的協商，使彼此有可能因此比自己單身一人時還要有智慧一些。當兩個人的組合能夠比單獨任何一人來得更好一點、甚至很多，那麼兩個人的共同存在便形成了更好的模範、也就會是更加適合孩子與之互動的共同體——假設孩子有在計畫內的話。
婚姻並不是我們找到自己的真命天子/女、從此過著幸福快樂的日子。值得我們努力的會是，我們找到了一個夠好的、對家庭擁有相同想像、願意承擔彼此作為家人的責任的人，從此更努力地為了彼此、為了身邊的人、甚至為了孩子，去好好地、認真踏實地活著。
當我們能夠這樣看待感情、甚至婚姻的經營，就會知道這是一個使我們變得更成熟、更完整、更有智慧的契機。</description></item><item><title>相愛不是結婚的充要條件</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%B8%E6%84%9B%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%B5%90%E5%A9%9A%E7%9A%84%E5%85%85%E8%A6%81%E6%A2%9D%E4%BB%B6/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%B8%E6%84%9B%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%B5%90%E5%A9%9A%E7%9A%84%E5%85%85%E8%A6%81%E6%A2%9D%E4%BB%B6/</guid><description>過去一年，從準備好自己的心態、求婚、籌備婚禮、拍婚紗、正式登記，到現在要準備收尾，等三月的家宴辦完，就可以再來規劃一下婚後的出國旅行了。
今年過年，是這輩子第一次用人夫的身份，帶著太太返鄉過年、吃年夜飯，也是第一次得陪著太太一大早趕高鐵回娘家。熟悉的場景卻是截然不同的身份和氣氛，使我感觸良多。
有親友問我，我跟太太在一起四年多，是什麼讓我現在決定要結婚了？我說是「心態準備好了」。他們又問說是指什麼心態？我想了想……
我似乎從來就沒有相信過結婚會發生在愛情的巔峰，也不認為結婚能夠收合兩個人本來就有的價值觀和生活習慣差異。
先談後者：價值觀和生活習慣差異，在談戀愛過程中本就該盡量磨合出一個彼此都可以接受的模式，畢竟自由戀愛的時代，大家能「試」的是大有機會。結婚不會奇蹟般地改變任何一個人；如果結婚後的你還是你，那大概他也還是他，我們不應希冀可以靠結婚挽救愛情。
更有甚者，現代仍有不少為了將男人綁在身邊、拿懷孕生子作為賭注的女人，結果要不很糟、要不就也挺差強人意。只能說，「責任來了就扛」並不是人人都有的特質，我們可不該用這種賭博式的心態來企圖把對方變成另一個自己會更喜歡的人。
但結婚為什麼不是發生在愛情的巔峰？
前陣子有朋友說他認識很久的一對情侶去年結婚，當時多麼地開心期盼，結果短短一年就離婚了，對外的說法是「不愛了」。當然，我不知道實際的情形是否更複雜，但姑且考慮「不愛了」這個離婚理由，我相信這顯示了現代人對婚姻的根本性誤解：兩個人相愛就是結婚的充要條件。
基於這種想法，才會有男人覺得結婚就是個雜大錢搞鋪張搞排場讓新娘爽讓親家有面子的麻煩事，才會有女人覺得結婚就是自己一輩子僅僅一次最美最幸福最風光最有面子的人生巔峰速寫——除此之外，他們往往相信婚姻就是張有法律效力的紙而已。
另一方面，講個可能會讓進步青年們白眼翻到後腦杓去的見解：近年來，支持同性婚姻的大張旗鼓的廣宣，一次又一次地把「相愛的人想在一起」、「拓寬愛情的想像」、「彼此相愛的戀人如何相守」等字句與「結婚的正當性」掛勾，深深地打進年輕世代的腦海裡，讓人們深深覺得「對啊，就只是兩個相愛的人，為什麼不能結婚呢？」
別誤會，我不是反對同性婚姻（雖然我相信有比「相愛」更好的理由支持同性婚姻），我是要指出這些支持同性婚姻的論調中，非常明確地挾帶了 「婚姻的基礎是什麼」的道德前提，而我們這一世代人已經非常習慣相信婚姻所需的唯一基礎就是「兩個相愛的人」，尤其被同婚運動強力地提醒之後。
然而，我也不是要主張「結婚是兩個家庭的事情」。台灣和許多其他儒家社會一樣，正經歷從東方的儒家觀念（兩個家庭的事）轉化到西方的基督教觀念（兩個人自己的事）的過程，世代間觀念的隔閡和摩擦實是文化變遷下的必然。我並不覺得一個比另一個更好，重點是大家要有共識比較好。
所以親友問我說什麼心態，我說是「準備好要承擔彼此成為家人後的責任」。
我不敢說這是婚姻的完美解答，但這是我現在能想到的最好的答案，也是我能給自己做的最好的準備。
成為家人後的責任是什麼？這沒有標準答案，因為每一對伴侶對「家庭」的想像都不盡相同、雙方家庭也會賦予各自的期待，每一個在婚姻關係中的人如何迎接、回應這些期待，都是自己人生的功課。
但絕對不會變的是，主動去承擔這些責任永遠會比被動接受來得好太多。
而這才是一對伴侶在結婚前就該琢磨清楚的：彼此對於家庭的想像是什麼？彼此對對方作為家人有什麼期待和要求？雙方家庭是否會有額外的期待和要求，彼此又是否願意承擔和回應？彼此是否期待對方為自己的家庭做點什麼？甚至，彼此對於扶養小孩的想像是什麼？雙方是否有一致的價值觀和教養原則，能夠在擔任親職的工作上有充分的共識和合理的分配？
更重要的是，雙方是否有共識、都願意主動承擔這些伴隨婚姻而來的責任？假如沒有，我們如何能保證這段婚姻不會變成充滿怨懟的獨角戲？假如我們只是相信「相愛」便足夠、就足以為我們找到走下去的答案，我們又如何能保證有一天不會突然發現自己「不愛了」？
有了對彼此的理解及共識、做好了自己的心理準備，我們才可能有勉強夠多的智慧去迎接婚姻這堂一輩子的課題，在柴米油鹽的消磨之下苦心經營這份得來不易的愛情。否則，一切都只是天真浪漫的豪賭一把罷了。</description></item></channel></rss>