<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>人性 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E4%BA%BA%E6%80%A7/</link><description>Recent content in 人性 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E4%BA%BA%E6%80%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>願景的衝突</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%A1%98%E6%99%AF%E7%9A%84%E8%A1%9D%E7%AA%81/</link><pubDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%A1%98%E6%99%AF%E7%9A%84%E8%A1%9D%E7%AA%81/</guid><description>湯瑪斯·索維爾在《 A Conflict of Visions》直指兩種截然不同的、看待人類社會的根本觀點：「有限觀 (Constraind Vision)」與「無限觀 (Unconstraind Vision)」。這兩種觀點顯示了人們在意識形態、政經議題上的關鍵分歧，是源自對人性基本假設的根本差異。
「有限觀」認為人類有著難以改變的自私天性，所以我們應該嚴謹地遵循受到時間考驗的傳統及證據，尋求系統性（而非破壞性）的社會進步。在「有限觀」的世界裡，設計並維持一套能讓每個自私的機構和個人相互制衡的社會制度（諸如權力分立制度、自由市場），遠比崇拜權威、盲從個人經驗、或期待所有人都能拋棄自私天性還要可靠得多，更別說要我們相信政府真的具備必要的德性與才能去管理擴及整個國家的許多龐雜事務。
相對地，索維爾認為秉持「無限觀」的人經常執迷於「人性本善」的理念，所以不願意信任權力分立、去中心化的繁冗過程，也對限制人類行動的大型機構和系統性過程感到不耐煩。他們更傾向於相信問題有更理想、更大刀闊斧的解決方案，而不願接受由社會上每個個人依據自身條件去選擇、權衡、妥協的自然結果。在政治上， 他們相信少數夠有遠見的人有能力和資格為社會大眾做決策，由中央當局實施的改革去塑造一個更好的社會、並決定傳統和過時思想的存廢。
顯而易見地，「有限觀」對人性是悲觀的，因此更相信系統性、去中心化、一步一腳印的集體進程，也尊敬引領人類走到今天的文化根基；「無限觀」則以理想主義看待人性，所以相信具有遠見和道德高度的人有資格引領並改變世界，更有責任剷除文化或體制中的敗壞陳腐。
「有限觀」代表了 秩序，他提供人們穩定、安全感、社會運作的默契、以及生命的已知藍圖；「無限觀」代表了混沌，他帶來機會、創新、改革、自由解放、以及生命的更多可能。秩序的僵化會導致壓迫、盲從，剝奪人的自由、安康、創造力；混沌的失控則會導致暴力、混亂，使社會喪失和睦、信任、向心力。
理解了這兩種衝突的願景，即是看見人類歷史和社會中陰與陽的調和、混沌與秩序的平衡、分合交替的政治局勢、乃至於自由和威權之間永無止息的角力。</description></item><item><title>盡責地善待自己</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%A1%E8%B2%AC%E5%9C%B0%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%9B%A1%E8%B2%AC%E5%9C%B0%E5%96%84%E5%BE%85%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid><description>對於所愛的人，我們為他們祈求的不會只是他們能享有「好的處境」，更是他們得以成為「能承擔更艱難處境的自己」。我們用這個方針去鼓勵、引導、指正、鞭策我們在乎的親人和朋友，因為我們總是知道，你我都無法百分之百地保護任何人免於生命的頓挫和苦難。真正為他們好的唯一方式，是幫助他們成為更堅毅的自己。
身為自己這輩子會共處最久的人，我們沒有理由不將這份善意套用在自己身上。
有所虧欠地活著 我們身邊可能都有這樣的朋友：當寵物生病時，他樂意照三餐替寵物餵藥，自己感冒時卻可以找一堆理由不去看醫生。這種人彷彿珍視寵物的生命遠勝於自己，但沒有發現如果他沒將自己照顧好，他的寵物也可能會難過的。
或許你我也難免如此：未拿出理想的表現時，我們責怪自己愚笨無能；被愛人拋棄時，我們優先質疑自己的價值；生活需要喘一口氣時，我們卻偏執地拚到身體出現警訊才不得不喊停。
又或者，你所理解的「善待自己」，就是盡力滿足自己的欲求；發洩壓力的出口經常是縱欲狂歡或軟爛度日，填補內心空洞的只有更多的消費和刺激——你其實知道這些不是你該耽溺的事物、知道這些都無法為你帶來意義和方向，但你更早學會了如何對自己的良知視而不見。
對於我們所愛的人，我們能夠真誠地關懷和諒解他們、知道怎麼做對他們比較好、知道他們真正需要的行動或改變是什麼，一樣的事情卻沒辦法對自己做到。縱使我們都知道該「照顧好自己」、知道這句話要我們去做的是什麼、十分清楚我們此刻的生活大概沒有百分之百走在自己期許的正軌上，但更多時候，我們要不勤於滿足自己的慾望，要不就在事後慚愧懊悔、自我苛責，卻無法根本地改善自己的生活，只讓它形成一個怠惰苟且的惡性循環。
究竟，為什麼我們這麼不善跟自己談判、不善給予自己合適的獎賞、也不善於限制欲求的滿足呢？為什麼我們知道該如何善待我們所愛的親友和寵物，卻是對自己有所虧欠地活著？
或許最主要的原因是：在這世界上，清楚你是個多麼可憎可恥可悲的存在的人，就是你自己。你的每一個缺陷、每一分怠惰、每一絲恥辱、每一次墮落或邪惡的念頭，都被自己牢牢地記得——你可以如此清晰、真實地感受到自己的不值得。
只有你聽得見自己良知的聲音，並記得你每一次置若罔聞的後果；只有你看得見自己藏在心底的夢想，也清楚你是怎麼說服自己繼續拖延、假裝自己沒時間投入像樣的行動；只有你知道自己距離心中那個你其實能力成為、卻沒有真正靠近過的「理想自我」，有多麼地遙遠。
正因為你是最能夠看清楚自身價值的人，也所以是最有資格睥睨自己的人。一個人如果無法從最根本的角度，理解自己存在在這世界上的價值，他自然便不會把自己視為一個有責任幫助的對象。
理想與良知 人活在世上，不可能不秉持著一套對自我、對世界、對人生風景的理想，因為無論我們做什麼、如何選擇、往哪兒去，都必定是在更宏觀的角度裡，試圖逼近自己心中的某種形式的「更好」、「更值得前往」的境地，無論那是你每一天把自己拖出被窩準備上班、和伴侶討論生小孩的計畫、或決定為照顧年邁母親而辭職搬回家鄉。
生命的意義會彰顯於你與你所秉持的理想間的關係。 意思是說，你內心理想的輪廓是否夠具體清澈、你是否願意立志於最崇高的人生目標、你以什麼樣的姿態付諸實行……這些都會決定你將在人生旅途中發掘多深刻的意義，以及當你遭遇逆境頓挫時是否能保持堅毅。
如果沒有一個清晰的理想指引我們的生活、或無法看清楚自己應如何抵達那個「更好」的境地，我們便會裹足不前、動彈不得，甚至被生活的焦慮和危機感所籠罩。這是尼采名言「參透『為何』，才能迎接『任何』」的反面：一個人若無法參透自己為何而活，那麼他不但難以承擔生命的挑戰，更可能連生活的幸福愉悅都食之無味、無福消受。
除此之外，每當我們發現自己無法擊中目標（例如領悟到自己不可能達成想要的成就）、甚至發覺自己設定的目標根本是錯的（例如驚覺自己為追求事業而錯過和小孩共度的時光），那更是我們最感到遺憾自責、失落懊悔的時刻——偏離目標 (Missing the mark)，在基督教中正是「罪」的原意。</description></item></channel></rss>