<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>基督教 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99/</link><description>Recent content in 基督教 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sat, 25 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>傲慢所致的世界觀</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%82%B2%E6%85%A2%E6%89%80%E8%87%B4%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%80/</link><pubDate>Sat, 25 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%82%B2%E6%85%A2%E6%89%80%E8%87%B4%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%80/</guid><description>效益論的謬誤 在杜斯妥也夫斯基的大作《卡拉馬助夫兄弟們》中，無神論唯物主義者伊萬，對其身為修士的弟弟阿廖沙，以極其精彩、令人啞口無言的方式，提出了在我的經驗中，無神論者所能向基督徒提出的最嚴厲的挑戰：「為什麼愛我們的上帝會替人世間降下這麼多毫不必要、暴虐殘酷的苦難？」
在情感上，我完完全全可以理解這種基於對人類最根本的關懷、從而激發的憤慨控訴。我更且相信，對於這個控訴的真正「理性」回應，會是個情感上令人難以接受的答案：這個對上帝的挑戰，終究是帶著個人主觀的「效益」眼光在看待世事。
為什麼呢？因為除非透過上帝的視角，我們並無可能單憑個人的經驗及認知，預設那些你我不忍直視的苦難絕對不可能導致任何形式的良善。
我知道，我們想要相信我們知道善與惡答案、擁有足夠多的資訊去論斷、也看得出世界上哪些苦難是毫無意義毫不必要的。但如果我們能夠設想一個全知全能全善的上帝，我們就該理解自己純粹不可能知道，故沒有資格做論斷。
舉例來說，今天你回到過去殺了希特勒，也無法真的確定這在更長的時間軸下一定對人類整體的福祉有幫助，畢竟，你真的能肯定不會因此開啟另一條有更多苦難的時間支線？（別忘了在這條存在希特勒的時間軸上，共產主義也緊接著殺死了數千萬人。）
所以我們發現：除非我們能對一個事件進行「全時間」的「全知」評估，否則我們永遠不可能真的知道一個行為的「效益」是正是負。
這不是昧於良知，而是對個人的有限智識和主觀經驗保持謙卑——無論這份謙卑的滋味如何酸楚難受。 海耶克說「通往地獄的路上撲滿了善意」，在我們滿腔熱血的道德情操之上，我們實更該冷靜地自省、認知到你我對許多事情「充滿善意的干預」許多時候反而如何讓情況更糟。
個人的經驗與智識終究是有限的，否則我們就不需要（正如海耶克會同意的）自由市場來為萬物定價，儘管學蘇聯實施計畫經濟便應該企及社會的繁榮安定、鄧小平也就不必甘冒政治風險去搞改革開放了。
另一方面，我們本來就不應該用有正面效益的「好結果」去反推一個決定是「好決定」，因為好決定不一定會有好結果，壞決定也可能因為運氣而導致好結果——這是國際撲克冠軍Annie Duke在《 高勝算決策》以她的德州撲克職業生涯娓娓道出的，但也是每個人在自己生活中就應該能輕鬆驗證的道理。
在廣泛的社會面向上，如果為求「好結果」就可以不顧合理、正義的手段及過程，那就是為暴政鋪路；如果我們輕易認定自己堅持的正義是絕對正確、且值得不擇手段達到的，就難保有一天自己不會成為正義之名下「不擇手段」的犧牲者。
這點出了程序正義的意義，也是為什麼我們應該思辯道德的定義，並思考如何將正確的道德動機實施於系統性的方案裡。充滿熱血的主觀道德感確實能夠促進改變，但我們更該留意別讓一腔熱血鑄成無法挽回的災難。
切斯特頓的圍欄 英國作家及神學家Gilbert Keith Chesterton在其1929年出版的《The Thing》中提到：</description></item><item><title>筆記：神、基督教</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%AD%86%E8%A8%98%E7%A5%9E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99/</link><pubDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%AD%86%E8%A8%98%E7%A5%9E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99/</guid><description>我之所以對基督教抱有興趣，是因為我相信在指引個人生活、協調社會群體的面向上，基督教有許多非常強大、重要、極為有用的觀點，值得現代人去發掘、重新為它們添上當代意義。
本文整理自以下連結 Bishop Robert Barron: Christianity and the Catholic Church | Lex Fridman Podcast #304
God Is a Verb
誰是神 神是Ipsum Esse Subsistens，英文翻作The Subsistent act of &amp;ldquo;to be&amp;rdquo; itself，中文或可稱作「獨立自存的『存有』本身」、是「存有」這個持續的動作。</description></item><item><title>「信仰」作為生命的基本態度</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</guid><description>弗洛姆在《自我的追尋》（Man For Himself）裡說：
人活著可以沒有信仰嗎？嬰兒不該「對他母親的乳房有信心」嗎？我們不該對我們的同伴、所愛的人、以及我們自己有信心嗎？我們活著可以不必相信我們生活規範的有效性嗎？的確，沒有了信仰，人就變得貧乏、無望，害怕碰觸到他存有的核心。
弗洛姆主張我們應將「信仰」當成生命的基本態度、一個「充斥在所有經驗裡的性格特徵」。這種對生命的根本信念，使人能面對現實、不耽溺於幻想、弘遠堅毅地前進——舊約聖經裡，「信仰」（emmunah）的原意是「堅定」。
十七世紀的法國數學家、哲學家、神學家帕斯卡說每個人的心中都有一個神形狀的真空 (God-shaped Vacuum)，這個空是無限的空，不能用任何人造有限的東西填滿，只有無限的神自己可以填滿這個無限永遠的空。
There was once in man a true happiness of which there now remains to him only; the mark and empty trace, which he in vain tries to fill from all his surroundings, seeking from things absent the help he does not obtain in things present?</description></item><item><title>「神聖個人」作為人類世界的基石</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A5%9E%E8%81%96%E5%80%8B%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9F%B3/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A5%9E%E8%81%96%E5%80%8B%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9F%B3/</guid><description>人類文明與個人生命的基石 「神聖個人」的意思是，人類世界裡最重要的單位是個人。個人之所以神聖，不是來自他身上既有的被動特質、未經檢驗的慾望索求、或隨波逐流的粗心言行，而是因為他擁有身而為人的重要潛能：行使理性、瞭解自我、敬天愛人、彰顯良善、生產創造、追求卓越。
每一個人都有獨一無二的經歷與可能性，但你我皆因具備這些潛能而神聖、應當受到社會群體的尊敬與重視、並且值得我們富有責任感地善待和灌溉自己——這需要我們拿出主動性、理性、道德、責任感、以及創造力去實現。
任何將個人尊嚴和主動性「降格」、草率地把自己或他人化約成沒有自主意識的標籤化單位的傾向，諸如受害者情結、群眾心理、道德勒索、威權主義、非黑即白的二元善惡觀等，我們都必須保持警覺，因為這些心理陷阱不僅會出現在他人身上，更可能自你我內心浮現。
無論今天要進行關於法治、經濟、道德、正義、公平的討論，都該優先從「擁有自由意志、能夠主動作為、富有創造力與影響力的個人」出發。種族、宗教、性向、資產階級等其他社會單元和分類縱然有其論述的用途，但均不該凌駕個人的神聖重要性。唯有當我們戒慎但堅定地捍衛「神聖個人」的立場，才能避免重複落入歷史上無以計數的善惡對立、部落主義、威權統治、身份政治等泯滅個人以致釀成巨災的意識形態陷阱。
「神聖個人」絕非淺碟的個人主義、粗暴地把個人願望昇華到一切之上，它更該富有道德、責任感、以及深刻的社群關懷，是超越了利己和利他、且能滲透到其他公眾議題討論的一種德性倫理學觀點。「神聖個人」是法律之前人人平等、無罪推定等重要法治原則的前提；是我們拒絕任何形式的物化、工具化他人的理據；是賦予政府有限權力、實踐民主政治的基石；更應該是社會中的每一個人對待彼此的根本信念。
但「神聖個人」的觀念源自何處？我憑什麼將之視作人類文明與個人生命的基石呢？讓我從基督宗教和儒家思想分別出發，討論東西方偉大傳統是如何交會在「神聖個人」的觀點上。
基督宗教中的神聖個人 西方文明的起點是希伯來文明與希臘文明，即所謂的「兩希文明」。
希伯來文明的中心耶路撒冷，彰顯了猶太基督教的宗教啟示：一個全善的神創造了一個有秩序的宇宙，並要求人類依祂頒佈的律法去建立道德完善的社會、方能活出幸福的人生。希臘文明的中心雅典，則代表著希臘哲學的重要價值：理性與邏輯，並由家喻戶曉的柏拉圖、亞里斯多德等聖哲所體現。
西方社會強烈的個體主義——我會說它是廣義的「神聖個人」觀念——在兩希文化中更被基督宗教所凸顯，其最明確的根源之一，是聖經、創世記1章27節：
上帝就照著自己的形像造人，乃是照著祂的形像造男造女。
這段話開門見山地闡明了人與神的關係、以及人類在宇宙中獨一無二的重要地位。在信上帝的社會裡，就因如此、亦僅需如此，每一個人的生命就有了其不可剝奪的神聖價值、有了其不證自明的存在目的。它說明了每一個人都是盛裝神性的容器、擁有實踐德行與榮耀上帝的潛能，所以背負著使世界變得更好的道德義務。近代習以為常的「天賦人權」觀念可說就是起源自此。
另一個基督宗教最根本性的觀點是「罪」。對聖經故事稍有聽聞的人應該都知道「原罪」的來源：亞當和夏娃背叛天主、偷嘗禁果，所以被逐出伊甸園、失去與天主共融的幸福，人類從此背負了必死的命運、原罪則一代接一代遺傳後世。
這就如罪是從一人入了世界，死又是從罪來的；於是死就臨到眾人，因為眾人都犯了罪。——《羅馬書》第5章第12節
正因為人一出生就背負了原罪，因此縱然每個人都具備不可剝奪的價值，仍得付出相當的努力才能獲得上帝赦免，比方說信神、贖罪、勤勉工作、做上帝所喜悅的事、過上帝所悅納的生活等等（至於其中的細節，那就是不同教派間意見分歧的部分了）。
上帝創造了宇宙及其律法，人的犯罪便是行了任何違反上帝標準的言行思想。在希伯來語裡，罪的原意是「偏離目標」（Missing the mark），這個解讀很值得再三咀嚼，它說明了要避免「罪」，你必得有個「我應該如何為人」的目標，並專心一志地朝之前進，而不是輕易滿足於現狀或放過自己，否則任何行差踏錯都可能是犯罪。
綜合以上，基督宗教為我們點明了「神聖個人」的深刻詮釋：每個人都具有神聖不可剝奪的價值，但一個人的價值並不存在於「他所是」的狀態、而是由「他所能夠成為」的人所彰顯。若套入基督教的語彙，那就是你不該安心接納自己作為原罪遺傳者的現狀，而是要努力過著親近上帝的生活、活出足以榮耀上帝的潛能。</description></item></channel></rss>