<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>政治 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB/</link><description>Recent content in 政治 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sat, 25 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E6%94%BF%E6%B2%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>傲慢所致的世界觀</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%82%B2%E6%85%A2%E6%89%80%E8%87%B4%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%80/</link><pubDate>Sat, 25 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%82%B2%E6%85%A2%E6%89%80%E8%87%B4%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%80/</guid><description>效益論的謬誤 在杜斯妥也夫斯基的大作《卡拉馬助夫兄弟們》中，無神論唯物主義者伊萬，對其身為修士的弟弟阿廖沙，以極其精彩、令人啞口無言的方式，提出了在我的經驗中，無神論者所能向基督徒提出的最嚴厲的挑戰：「為什麼愛我們的上帝會替人世間降下這麼多毫不必要、暴虐殘酷的苦難？」
在情感上，我完完全全可以理解這種基於對人類最根本的關懷、從而激發的憤慨控訴。我更且相信，對於這個控訴的真正「理性」回應，會是個情感上令人難以接受的答案：這個對上帝的挑戰，終究是帶著個人主觀的「效益」眼光在看待世事。
為什麼呢？因為除非透過上帝的視角，我們並無可能單憑個人的經驗及認知，預設那些你我不忍直視的苦難絕對不可能導致任何形式的良善。
我知道，我們想要相信我們知道善與惡答案、擁有足夠多的資訊去論斷、也看得出世界上哪些苦難是毫無意義毫不必要的。但如果我們能夠設想一個全知全能全善的上帝，我們就該理解自己純粹不可能知道，故沒有資格做論斷。
舉例來說，今天你回到過去殺了希特勒，也無法真的確定這在更長的時間軸下一定對人類整體的福祉有幫助，畢竟，你真的能肯定不會因此開啟另一條有更多苦難的時間支線？（別忘了在這條存在希特勒的時間軸上，共產主義也緊接著殺死了數千萬人。）
所以我們發現：除非我們能對一個事件進行「全時間」的「全知」評估，否則我們永遠不可能真的知道一個行為的「效益」是正是負。
這不是昧於良知，而是對個人的有限智識和主觀經驗保持謙卑——無論這份謙卑的滋味如何酸楚難受。 海耶克說「通往地獄的路上撲滿了善意」，在我們滿腔熱血的道德情操之上，我們實更該冷靜地自省、認知到你我對許多事情「充滿善意的干預」許多時候反而如何讓情況更糟。
個人的經驗與智識終究是有限的，否則我們就不需要（正如海耶克會同意的）自由市場來為萬物定價，儘管學蘇聯實施計畫經濟便應該企及社會的繁榮安定、鄧小平也就不必甘冒政治風險去搞改革開放了。
另一方面，我們本來就不應該用有正面效益的「好結果」去反推一個決定是「好決定」，因為好決定不一定會有好結果，壞決定也可能因為運氣而導致好結果——這是國際撲克冠軍Annie Duke在《 高勝算決策》以她的德州撲克職業生涯娓娓道出的，但也是每個人在自己生活中就應該能輕鬆驗證的道理。
在廣泛的社會面向上，如果為求「好結果」就可以不顧合理、正義的手段及過程，那就是為暴政鋪路；如果我們輕易認定自己堅持的正義是絕對正確、且值得不擇手段達到的，就難保有一天自己不會成為正義之名下「不擇手段」的犧牲者。
這點出了程序正義的意義，也是為什麼我們應該思辯道德的定義，並思考如何將正確的道德動機實施於系統性的方案裡。充滿熱血的主觀道德感確實能夠促進改變，但我們更該留意別讓一腔熱血鑄成無法挽回的災難。
切斯特頓的圍欄 英國作家及神學家Gilbert Keith Chesterton在其1929年出版的《The Thing》中提到：</description></item><item><title>願景的衝突</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%A1%98%E6%99%AF%E7%9A%84%E8%A1%9D%E7%AA%81/</link><pubDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%A1%98%E6%99%AF%E7%9A%84%E8%A1%9D%E7%AA%81/</guid><description>湯瑪斯·索維爾在《 A Conflict of Visions》直指兩種截然不同的、看待人類社會的根本觀點：「有限觀 (Constraind Vision)」與「無限觀 (Unconstraind Vision)」。這兩種觀點顯示了人們在意識形態、政經議題上的關鍵分歧，是源自對人性基本假設的根本差異。
「有限觀」認為人類有著難以改變的自私天性，所以我們應該嚴謹地遵循受到時間考驗的傳統及證據，尋求系統性（而非破壞性）的社會進步。在「有限觀」的世界裡，設計並維持一套能讓每個自私的機構和個人相互制衡的社會制度（諸如權力分立制度、自由市場），遠比崇拜權威、盲從個人經驗、或期待所有人都能拋棄自私天性還要可靠得多，更別說要我們相信政府真的具備必要的德性與才能去管理擴及整個國家的許多龐雜事務。
相對地，索維爾認為秉持「無限觀」的人經常執迷於「人性本善」的理念，所以不願意信任權力分立、去中心化的繁冗過程，也對限制人類行動的大型機構和系統性過程感到不耐煩。他們更傾向於相信問題有更理想、更大刀闊斧的解決方案，而不願接受由社會上每個個人依據自身條件去選擇、權衡、妥協的自然結果。在政治上， 他們相信少數夠有遠見的人有能力和資格為社會大眾做決策，由中央當局實施的改革去塑造一個更好的社會、並決定傳統和過時思想的存廢。
顯而易見地，「有限觀」對人性是悲觀的，因此更相信系統性、去中心化、一步一腳印的集體進程，也尊敬引領人類走到今天的文化根基；「無限觀」則以理想主義看待人性，所以相信具有遠見和道德高度的人有資格引領並改變世界，更有責任剷除文化或體制中的敗壞陳腐。
「有限觀」代表了 秩序，他提供人們穩定、安全感、社會運作的默契、以及生命的已知藍圖；「無限觀」代表了混沌，他帶來機會、創新、改革、自由解放、以及生命的更多可能。秩序的僵化會導致壓迫、盲從，剝奪人的自由、安康、創造力；混沌的失控則會導致暴力、混亂，使社會喪失和睦、信任、向心力。
理解了這兩種衝突的願景，即是看見人類歷史和社會中陰與陽的調和、混沌與秩序的平衡、分合交替的政治局勢、乃至於自由和威權之間永無止息的角力。</description></item><item><title>氣候運動家是對民主的侮辱</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E4%BE%AE%E8%BE%B1/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E4%BE%AE%E8%BE%B1/</guid><description>本文編譯自 How Greta serves the elites - Climate activists are an insult to democracy。
在Covid大流行中，人們忙著面對眼前的危機，遺忘了每年在大型政治論壇中總是很突出的「年輕世代的聲音」。
在大流行趨近尾聲之際，孩子們又回到公眾領域，Greta把未來的聲音又帶回了談判桌上——我們必須為後世的子孫留下一個更好的世界。
但這些高談闊論並不是真的關於兒童或後代，它們更應該被理解作一種高調的現在主義——透過將不遠的將來描繪成全人類的緊急狀態，這為今天的全球政治菁英在其公民頭上採取的各種政治及經濟決策，提供了完美的道德掩護。
忘掉今天，忘掉此刻的公眾選擇；唯一重要的是「行動」，而唯一有能力行動的人，是那些握有權力的人。否則，這一切——根據Greta的說法——都只是 &amp;ldquo;blah blah blah&amp;rdquo;。</description></item></channel></rss>