<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>生命 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E7%94%9F%E5%91%BD/</link><description>Recent content in 生命 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E7%94%9F%E5%91%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>筆記：神、基督教</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%AD%86%E8%A8%98%E7%A5%9E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99/</link><pubDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%AD%86%E8%A8%98%E7%A5%9E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99/</guid><description>我之所以對基督教抱有興趣，是因為我相信在指引個人生活、協調社會群體的面向上，基督教有許多非常強大、重要、極為有用的觀點，值得現代人去發掘、重新為它們添上當代意義。
本文整理自以下連結 Bishop Robert Barron: Christianity and the Catholic Church | Lex Fridman Podcast #304
God Is a Verb
誰是神 神是Ipsum Esse Subsistens，英文翻作The Subsistent act of &amp;ldquo;to be&amp;rdquo; itself，中文或可稱作「獨立自存的『存有』本身」、是「存有」這個持續的動作。</description></item><item><title>「信仰」作為生命的基本態度</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</guid><description>弗洛姆在《自我的追尋》（Man For Himself）裡說：
人活著可以沒有信仰嗎？嬰兒不該「對他母親的乳房有信心」嗎？我們不該對我們的同伴、所愛的人、以及我們自己有信心嗎？我們活著可以不必相信我們生活規範的有效性嗎？的確，沒有了信仰，人就變得貧乏、無望，害怕碰觸到他存有的核心。
弗洛姆主張我們應將「信仰」當成生命的基本態度、一個「充斥在所有經驗裡的性格特徵」。這種對生命的根本信念，使人能面對現實、不耽溺於幻想、弘遠堅毅地前進——舊約聖經裡，「信仰」（emmunah）的原意是「堅定」。
十七世紀的法國數學家、哲學家、神學家帕斯卡說每個人的心中都有一個神形狀的真空 (God-shaped Vacuum)，這個空是無限的空，不能用任何人造有限的東西填滿，只有無限的神自己可以填滿這個無限永遠的空。
There was once in man a true happiness of which there now remains to him only; the mark and empty trace, which he in vain tries to fill from all his surroundings, seeking from things absent the help he does not obtain in things present?</description></item><item><title>「樂觀虛無主義」與生命意義</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%88%87%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%84%8F%E7%BE%A9/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%88%87%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%84%8F%E7%BE%A9/</guid><description>本文回應了「 樂觀虛無主義」、並簡述「生命意義」問題的本質。
何謂「樂觀虛無主義」 根據影片，虛無主義告訴我們：
地球不是宇宙的中心、人類並不受造物主的眷顧、我們的生命之於整個宇宙簡直連滄海一粟都稱不上，更別說一切的一切都終將消亡——可想而知，人的生命並無意義。
「樂觀的虛無主義」則接著說：
如果我們的生命就是我們唯一可能擁有的經驗，那麽它就是唯一重要的事；如果宇宙沒有既定原則，那麽唯一重要的原則就是我們所選擇的；如果宇宙沒有存在目的，那麽存在的意義就由我們自己決定。
如果人生就只有這麼一次，我們沒有理由不追求快樂、盡可能活得開心；如果能令身邊的人也過得好，那就很加分；如果還能同時幫忙建造一個銀河烏托邦，那就再好不過了。
去做能讓自己感覺良好的事——你有權決定那代表什麼。
出生在高度開發且穩定的現代社會裡，我們的記憶中既沒有二次世界大戰遺留下的陰影與警醒，多數人更無需煩惱過去人類時常面臨的飢貧災厄。優渥便利的高科技生活給了我們大量空間去追逐個人的滿足、嘗試多元的可能性、實現自己的想望，或只是用娛樂麻痺自我也行。我們逐漸與宗教、歷史、道德典範、傳統社群疏離，人們的重心從群體轉移到個人、從責任轉移到權力、從道德規範轉移到自由解放……這些無非都是後現代思潮的縮影。
當然，這並不代表現代人就沒有痛苦、煩惱、對生命的困惑：科學沒有解答生命意義的提問，科技沒有填補人類內心的無力，五花八門的娛樂和消費沒有帶給你我真正的平靜。在個人生命的「價值真空」裡，人們卻不願再填入數千年來被信仰的過時答案；假如沒有精神崩潰的話，尼采對現代人來說本該是個很具說服力的心靈導師。
是以，現代人不可避免地走上虛無主義的路，但基於對生存動機的迫切需要，我們為它裹上了「樂觀」的糖衣、掩藏背後那份隨時可能暴露的存在危機。所以有了所謂的「樂觀虛無主義」——一個綜合了存在主義、科學事實、個人主義、後現代和無神論色彩的二十一世紀人生觀。
「樂觀虛無主義」的謬誤 「樂觀虛無主義」表面上既符合科學事實、又通融人性需要，看似是個適合當代人類的生活態度，然而當我沿著它指引的方向走下去，我發現 「樂觀虛無主義」幾乎是個太奢侈、太安逸、且帶著某種「道德健忘」的淺碟人生觀。
原因如下：
1.　它沒有真的論證人生為什麼值得活
如果你身有殘疾、親人臥床、受飢貧或戰亂所困、生活在社會底層……你該如何看著自己了無意義的痛苦人生還樂觀得起來？無論虛無主義可以多樂觀，都無法帶給一個迫切需要希望的人足以活下去的動力。
卡謬直指了問題的核心，他說：「真正嚴肅的哲學議題只有一個：那就是自殺。 判斷生命值不值得活，就等於回答了哲學最基礎的問題。」然而，世上多數人都不是擅長辯證生命荒謬與否的哲學家，就算能用最嚴謹完備的論證去解答「該不該自殺」這個終極哲學問題，也不會讓人類整體的生活方式有任何改變。人們依舊會希冀看見黑暗中的微光、找到支持他們去承擔生命苦難的堅毅。</description></item><item><title>當代的價值真空與道德責任</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%95%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC%E7%9C%9F%E7%A9%BA%E8%88%87%E9%81%93%E5%BE%B7%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%95%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC%E7%9C%9F%E7%A9%BA%E8%88%87%E9%81%93%E5%BE%B7%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</guid><description>後現代的價值真空 在當代思潮中打頭陣的，是基於對科學的「信仰」所發展出的化約論唯物主義——所謂「理性」的世界觀，就是只對那些可以被觀察、被經驗、被測量的東西嚴肅以待。在這個知識前提下，宗教、傳統、乃至無形的道德，均失去其基礎和合理性；理想、以及每一個人皆能夠彰顯理想的潛能，被人們當成迂腐過時的迷信論調拋諸腦後。
如今，長時間被歐美自由派主導的流行文化所洗禮的先進世界，充滿了以個人為中心、「你決定你自己是誰」的可能性，但這些長期服用西方文化輸出的開放國家、甚至是美國本身，亦面臨著流傳已久、為社會建立秩序的中心價值的流失。網際網路、社群媒體、經濟危機、COVID-19、乃至烏俄戰爭，都只是將人類加速帶往更加疏離彼此、喪失共感、難以取得共識的元宇宙。
承襲唯物主義的，是各種矛盾、現代人卻經常遊走其間的觀點：
上帝就跟聖誕老人一樣是心智不成熟者的想像，教徒則多是反智的保守人士
社會框架是父權和既得利益者為維繫權力而設計的大牢籠，社會期待僅是箝制個人自由、壓迫少數族群的腳鐐
各種文化習俗都有其道理所以不該有高低之分或批判的餘地，不同的道德觀都只是觀點和詮釋的差異、不存在真正的對錯
資本主義巨獸的成長，端賴自嘲為社畜的我們繼續秉持享樂主義、預支著下一筆能帶來多巴胺的消費，因為傻瓜才會留著未來購買力只會更貶的錢
為了跟保守、傳統、迷信等現代人不願被貼上的詞彙保持距離，人們寧可任由各式各樣零碎、矛盾、沒有中心思想的觀念引導自己的生活，也不再願意梳理並堅定自己生命所需的價值觀和道德原則。許多人就這麼停留在「對一切保持懷疑和批判」的安全地帶，鍛鍊出一套能輕蔑否定任何社會成規、道德原則、人類典範的懷疑主義論調。這讓他們自覺比其他傻呼呼按照「社會對你的期待」生活的人還要正確、也更有「知識份子」的姿態。他們以為只要不高舉任何堅定的意見，就不可能被證明是錯的——極不恰當地將犬儒主義跟真理混為一談。
現代人經常天真地以為自己奉行著充滿意志力量、能創造自身生命意義的存在主義，但他們真正身體力行的，更多是為了填補後現代的價值空洞而採取的消費享樂主義。許多人無法想像除了「 追求個人快樂」之外還能有什麼讓生活有點憧憬的方式，就更別說生小孩——這種在經濟和生活品質上都穩賠不賺、吃力不討好的生意了。他們甚至可能會超前佈署地同情小孩說不定並不想被生到這個糟糕的世上，還得成為全球暖化的受災戶兼共犯。
深受自由派文化洗禮的許多人，一邊開放包容地宣揚人沒有「應該」要有的樣子、每個人都可以選擇成為他想要成為的人，一邊又矛盾地認定這種包容多元是人們「應該」具備的當代美德。他們相信可以創造自己人生的價值、為自己本來的樣子感到驕傲、不需要等其他人的批准和認可，卻依然擔心他們「創造自己的價值」的方式有沒有被別人看見和欣賞，還可能希望他們在社群媒體上分享的「驕傲地做你自己」這種又酷又性格的訊息能夠獲得他人的關注。
他們會說自己基於開放包容的價值，相信人沒有一定要怎麼是什麼樣貌才比較好、認為那些對道德理想的堅持大多是僵化的無謂枷鎖及對個人自由的迫害。若配上不婚不生的「前衛新觀念」，這個無敵組合就可以保護他們畸形的道德相對主義永遠不被現實世界中、家裡牙牙學語的那個小怪物打臉。畢竟， 道德相對主義，是個在知識上捍衛起來很方便、在現實中要實踐卻幾無可能的東西——尤其當你小孩一股腦地做些企圖惹毛你的事的時候。
總結來說，現代人經常毫無自覺地將世界觀建立在唯物論和 虛無主義的雜交基礎上，有意或無意地承認了「人類是地球的癌細胞」、「一切社會都是建立在階級權鬥之上」、「沒有真理、只有解釋」這些近代知名的反人類、反秩序、及反道德的觀點。
當我們相信人類是地球的癌細胞，那麼要我們努力減少自己對環境的衝擊、要求政治高層們不顧其他人的當前安康去為未來採取行動、甚至相信自己不應該傳宗接代才算為減緩暖化盡一份力，這些想法便一點都不奇怪。當我們相信社會是階級鬥爭的戰場、人與人的互動是建立在權力遊戲之上，那麼輕易地視他人為自私愚蠢、視社會慣習為牢籠腳鐐、視文明秩序為過往暴力的累積，這些觀點也就似乎說得過去。
但更重要且危險的是，當你買單了這些看法，你會相信你是對的，錯的是這個世界。
道德責任的逃避 我相信，這些「進步」觀念之所以如此吸引人、如此難以辯解，不是因為它們真的很有說服力、或支持這些觀點的證據比較多，而是因為原本能輕鬆駁斥這種觀點的基礎，已經被許多人遺忘。那個基礎是：每個人肩上都背負著神聖不可取代的道德重任。</description></item></channel></rss>