<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>生命 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E7%94%9F%E5%91%BD/</link><description>Recent content in 生命 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E7%94%9F%E5%91%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>筆記：神、基督教</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%AD%86%E8%A8%98%E7%A5%9E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99/</link><pubDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%AD%86%E8%A8%98%E7%A5%9E%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99/</guid><description>我之所以對基督教抱有興趣，是因為我相信在指引個人生活、協調社會群體的面向上，基督教有許多非常強大、重要、極為有用的觀點，值得現代人去發掘、重新為它們添上當代意義。
本文整理自以下連結 Bishop Robert Barron: Christianity and the Catholic Church | Lex Fridman Podcast #304 God Is a Verb
誰是神 神是Ipsum Esse Subsistens，英文翻作The Subsistent act of &amp;ldquo;to be&amp;rdquo; itself，中文或可稱作「獨立自存的『存有』本身」、是「存有」這個持續的動作。</description></item><item><title>「信仰」作為生命的基本態度</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</guid><description>弗洛姆在《自我的追尋》（Man For Himself）裡說：
人活著可以沒有信仰嗎？嬰兒不該「對他母親的乳房有信心」嗎？我們不該對我們的同伴、所愛的人、以及我們自己有信心嗎？我們活著可以不必相信我們生活規範的有效性嗎？的確，沒有了信仰，人就變得貧乏、無望，害怕碰觸到他存有的核心。
弗洛姆主張我們應將「信仰」當成生命的基本態度、一個「充斥在所有經驗裡的性格特徵」。這種對生命的根本信念，使人能面對現實、不耽溺於幻想、弘遠堅毅地前進——舊約聖經裡，「信仰」（emmunah）的原意是「堅定」。
十七世紀的法國數學家、哲學家、神學家帕斯卡說每個人的心中都有一個神形狀的真空 (God-shaped Vacuum)，這個空是無限的空，不能用任何人造有限的東西填滿，只有無限的神自己可以填滿這個無限永遠的空。
There was once in man a true happiness of which there now remains to him only; the mark and empty trace, which he in vain tries to fill from all his surroundings, seeking from things absent the help he does not obtain in things present?</description></item><item><title>「樂觀虛無主義」與生命意義</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%88%87%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%84%8F%E7%BE%A9/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%88%87%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%84%8F%E7%BE%A9/</guid><description>我曾經深信人類在浩瀚宇宙中只不過是個偶然的出現、宗教和傳統對人類價值的答案早已過時、你我的存在並沒有根本性的目的。
有些人將這種虛無主義觀點推得更深更遠：否定造物主、認為道德觀和社會標準了無意義、相信自己唯一該做的就是那些令自己開心或問心無愧的事。也有更多人在擺脫傳統、否定人類的特殊性之後，選擇把「搞清楚怎麼看待人生」的功課拋諸腦後。
在邁向而立的幾年人生轉折裡，我越發地企望一套寬廣、堅忍、受時間考驗的人生觀，能夠指引我穿越生命的暗巷、還有接下來必將行經的低谷。我發現了虛無主義觀點無法回答的許多問題，而就算為之冠上「樂觀」的帽子，也無法掩藏它根本上的瑕疵與狹隘。
這篇文章我將試著探討「樂觀虛無主義」的主張、背景、及謬誤，並簡述「生命意義」問題的本質。
何謂「樂觀虛無主義」 什麼是「樂觀虛無主義」？讓我們瞧瞧 這支超過一千萬觀看的同名影片。
根據影片，虛無主義告訴我們：
地球不是宇宙的中心、人類並不受造物主的眷顧、我們的生命之於整個宇宙簡直連滄海一粟都稱不上，更別說一切的一切都終將消亡——可想而知，人的生命並無意義。
「樂觀的虛無主義」則接著說：
如果我們的生命就是我們唯一可能擁有的經驗，那麽它就是唯一重要的事；如果宇宙沒有既定原則，那麽唯一重要的原則就是我們所選擇的；如果宇宙沒有存在目的，那麽存在的意義就由我們自己決定。
如果人生就只有這麼一次，我們沒有理由不追求快樂、盡可能活得開心；如果能令身邊的人也過得好，那就很加分；如果還能同時幫忙建造一個銀河烏托邦，那就再好不過了。
去做能讓自己感覺良好的事——你有權決定那代表什麼。
出生在高度開發且穩定的現代社會裡，我們的記憶中既沒有二次世界大戰遺留下的陰影與警醒，多數人更無需煩惱過去人類時常面臨的飢貧災厄。優渥便利的高科技生活給了我們大量空間去追逐個人的滿足、嘗試多元的可能性、實現自己的想望，或只是用娛樂麻痺自我也行。我們逐漸與宗教、歷史、道德典範、傳統社群疏離，人們的重心從群體轉移到個人、從責任轉移到權力、從道德規範轉移到自由解放……這些無非都是後現代思潮的縮影。
當然，這並不代表現代人就沒有痛苦、煩惱、對生命的困惑：科學沒有解答生命意義的提問，科技沒有填補人類內心的無力，五花八門的娛樂和消費沒有帶給你我真正的平靜。在個人生命的「價值真空」裡，人們卻不願再填入數千年來被信仰的過時答案；假如沒有精神崩潰的話，尼采對現代人來說本該是個很具說服力的心靈導師。
是以，現代人不可避免地走上虛無主義的路，但基於對生存動機的迫切需要，我們為它裹上了「樂觀」的糖衣、掩藏背後那份隨時可能暴露的存在危機。所以有了所謂的「樂觀虛無主義」——一個綜合了存在主義、科學事實、個人主義、後現代和無神論色彩的二十一世紀人生觀。
「樂觀虛無主義」的謬誤 「樂觀虛無主義」表面上既符合科學事實、又通融人性需要，看似是個適合當代人類的生活態度，然而當我沿著它指引的方向走下去，我發現**「樂觀虛無主義」幾乎是個太奢侈、太安逸、且帶著某種「道德健忘」的淺碟人生觀。**
原因如下：
1.　它沒有真的論證人生為什麼值得活</description></item><item><title>生命權（反墮胎）論點</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%AC%8A%E5%8F%8D%E5%A2%AE%E8%83%8E%E8%AB%96%E9%BB%9E/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%AC%8A%E5%8F%8D%E5%A2%AE%E8%83%8E%E8%AB%96%E9%BB%9E/</guid><description>我在墮胎議題上並沒有既定立場；我沒有百分之百的信心說我支持或反對墮胎。
目前在網路上以中文搜尋得到的生命權論述，多是宗教人士用只有自己相信的經典當成證據的自圓其說。這種論述有兩個大缺點：第一，它們只對已經相信該宗教的人有說服力；第二，它們往往讓支持墮胎的人輕易地認為「生命權」支持者都只是一群迷信迂腐、缺乏邏輯的保守派愚民。
我相信真理越辯越明、相信社會需要對話，所以我不欣賞任何人將立場相左的對手單純視為邪惡或反智的化身、輕蔑地相信他們的想法根本不值一提，因為許多時候，其實只是我們沒有機會看見對方論點最精粹完整的版本。
這篇文章的論點是整理自美國的生命權倡議人士Stephanie Gray的訪問，是我目前在墮胎議題上看到關於生命權／反墮胎最具說服力的論點。
如果你支持墮胎，這篇文章或許不會撼動你的立場，但也許會使你發現與你對立的論點並不如你想像得那麼迂腐反智，也可能沒有你想像得這麼容易破解；如果你反對墮胎，或許這篇文章會帶給你一些新的思維和語彙，幫助你和意見相左的人找到溝通的橋樑，建立在關鍵議題上的可貴共識；如果你在這件事情上沒有定見，那麼或許這篇文章會使你的天平向某端傾斜，抑或使你發現，許多事情在我們深入去探索其對立兩面之後，才會發現是非對錯並不總是這麼明確……但那正是深度思考的價值所在。
先總結支持墮胎的立場 支持墮胎的立場，歸結於身體自主權。我們（美國）是一個痴迷於自主權的文化，痴迷於擁有選擇和控制的權利。因此，支持墮胎的人會說這是關於我的身體自主權，我控制我的身體的權利。如果我想墮胎，亦即我將自己的身體交付到墮胎醫生的桌上，那麼我應該有權利被允許這麼做。
墮胎並非僅涉及婦女的身體 我們知道，當婦女進行墮胎時，涉及的不僅僅是她的身體。當一個婦女做了驗孕，她並不想懷孕，而測試結果為陰性，她會去墮胎診所嗎？ 顯然不會。但是如果測試結果是陽性，而她不想懷孕，那麼她會考慮去墮胎診所嗎？ 是的，這就會是她考慮的選項。
驗孕的陰性結果，基本上是在說：這只是你的身體、這裡只有你而已，不用擔心。但當她的驗孕結果呈陽性時，這就告訴她這不再只是她的身體，這裡還有「另一個身體」，所以她才會考慮要墮胎——一個假如今天結果是陰性時她便不會採取的行動
那麼，這位婦女現在在考慮墮胎的事實，等同於承認了有另一個身體存在。那麼我們該問的是，那「另一個身體」的身體自主權呢？那個人類的選擇呢？我確實可以選擇把我的身體放到墮胎醫生的桌上，這是一個選擇，然而當我懷孕了，這件事情就會影響另一個身體。如果我相信一個人的身體權利，我就需要保護那個尚未出生的人的身體權利。
婦女在懷孕時的所有生理反應，都是因為有另一個身體的存在。如果這裡存在著另一個身體，那麼我們怎麼對待這個身體、跟我們「應該」對待這個身體，就存在著重要的區別。如果真的要，我幾乎「可以」做任何事情，但我們真正該問的是， 某些事情是否是我們身在一個相信人人生而平等、相信基本人類生命權的文明社會中「應該」做的事？
回應「胚胎非人類」論點 普林斯頓大學的教授Peter Singer認為，所謂一個「人」，應具備理性、意識或自我覺知。因此，墮胎的支持者會說，懷孕前幾周的胚胎、甚至懷孕前三個月的胎兒雖然在生物學上是人，但這個實體並不具備理性、意識或自我覺知，所以即使在生物學上是人，它也不是人。
讓我們假想，如果我們對人的定義——那個賦予你生命權、不允許我我殺死你的定義——是建立在你的理性、意識、或自我覺知之上，那麼當你被打了麻醉正在接收手術的時候呢？在手術進行中，你並沒有理性、意識、或自我覺知，如果我那時問你說「我可以殺了你嗎」，你沒辦法回應「不，請不要殺我」。又假如你正在睡覺，我在你睡覺時輕聲說「我可以殺了你嗎」，你也不會拒絕，因為在那一刻裡你並沒有理性、意識和自我覺知。</description></item><item><title>當代的價值真空與道德責任</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%95%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC%E7%9C%9F%E7%A9%BA%E8%88%87%E9%81%93%E5%BE%B7%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%95%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC%E7%9C%9F%E7%A9%BA%E8%88%87%E9%81%93%E5%BE%B7%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</guid><description>後現代的價值真空 戰後，以歐美為中心的全球化潮流，使那些邊境、貿易、文化上對世界開放的國家都在一定程度上走向現代化。這個「現代化」，在思想層面上讓人們廣泛接納了科學、民主、理性。若論其本質，那就是世界上大部分地方都在過去一兩百年內，或主動、或被動、或不得不地攝取了大量的古希臘文明養分。
然而，當時間快轉至今天你我身處的後現代，卻絲毫不見古希臘藝術中對人類理想典範的歌頌與追求。在當代思潮中打頭陣的，反而是基於對科學的「信仰」所發展出的化約論唯物主義——所謂「理性」的世界觀，就是只對那些可以被觀察、被經驗、被測量的東西嚴肅以待。在這個知識前提下，宗教、傳統、乃至無形的道德，均失去其基礎和合理性；理想、以及每一個人皆能夠彰顯理想的潛能，被人們當成迂腐過時的迷信論調拋諸腦後。
當社會底層數百年來被廣為接納、用以凝聚眾人的共同價值及原則，在後現代思潮下被以迂腐守舊、箝制自由之名給破壞，便引領我們走向現在這個百花齊放、開放多元、但也異常分歧和激化的世界。如今，長時間被歐美自由派主導的流行文化所洗禮的先進世界，充滿了以個人為中心、「你決定你自己是誰」的可能性，但這些長期服用西方文化輸出的開放國家、甚至是美國本身，亦面臨著流傳已久、為社會建立秩序的中心價值的流失。網際網路、社群媒體、經濟危機、COVID-19、乃至烏俄戰爭，都只是將人類加速帶往更加疏離彼此、喪失共感、難以取得共識的元宇宙。
於是，承襲唯物主義的，是各種矛盾、現代人卻經常遊走其間的觀點：
上帝就跟聖誕老人一樣是心智不成熟者的想像，教徒則多是反智的保守人士
社會框架是父權和既得利益者為維繫權力而設計的大牢籠，社會期待僅是箝制個人自由、壓迫少數族群的腳鐐
各種文化習俗都有其道理所以不該有高低之分或批判的餘地，不同的道德觀都只是觀點和詮釋的差異、不存在真正的對錯
資本主義巨獸的成長，端賴自嘲為社畜的我們繼續秉持享樂主義、預支著下一筆能帶來多巴胺的消費，因為傻瓜才會留著未來購買力只會更貶的錢
這些是所謂「理性」、具批判性、有「獨立思考能力」、不僵固不迷信的自由派觀點。為了跟保守、傳統、迷信等現代人不願被貼上的詞彙保持距離，人們寧可任由各式各樣零碎、矛盾、沒有中心思想的觀念引導自己的生活，也不再願意梳理並堅定自己生命所需的價值觀和道德原則。
許多人就這麼停留在「對一切保持懷疑和批判」的安全地帶，鍛鍊出一套能輕蔑否定任何社會成規、道德原則、人類典範的懷疑主義論調。這讓他們自覺比其他傻呼呼按照「社會對你的期待」生活的人還要正確、也更有「知識份子」的姿態。他們以為只要不高舉任何堅定的意見，就不可能被證明是錯的——極不恰當地將犬儒主義跟真理混為一談。
在個人的人生觀方面，當宗教、傳統、道德都成為對現代人毫無吸引力、避之唯恐不及的禁忌話題，人們仍急於追尋更多元更廣泛的意義來源。娛樂、政治、環境、性別、甚或諸多清新無害的新時代「迷信」（人不信教卻信命理？），都成為了人們生命中的中心議題和指導原則。
現代人經常天真地以為自己奉行著充滿意志力量、能創造自身生命意義的存在主義，但他們真正身體力行的，更多是為了填補後現代的價值空洞而採取的消費享樂主義。許多人無法想像除了「 追求個人快樂」之外還能有什麼讓生活有點憧憬的方式，就更別說生小孩——這種在經濟和生活品質上都穩賠不賺、吃力不討好的生意了。他們甚至可能會超前佈署地同情小孩說不定並不想被生到這個糟糕的世上，還得成為全球暖化的受災戶兼共犯。
同時，許多深受自由派文化洗禮的人，一邊開放包容地宣揚人沒有「應該」要有的樣子、每個人都可以選擇成為他想要成為的人，一邊又矛盾地認定這種包容多元是人們「應該」具備的當代美德。他們相信可以創造自己人生的價值、為自己本來的樣子感到驕傲、不需要等其他人的批准和認可，卻依然擔心他們「創造自己的價值」的方式有沒有被別人看見和欣賞、也希望他們在社群媒體上分享的「驕傲地做你自己」這種又酷又性格的訊息能夠獲得他人的關注。
他們會說自己基於開放包容的價值，相信人沒有一定要怎麼言行處世才比較好、認為那些對道德理想的堅持大多是無謂的堅持和對個人自由的迫害。只要配上不婚不生的「前衛新觀念」，這個無敵組合就可以保護他們畸形的道德相對主義永遠不被現實世界中、家裡牙牙學語的那個小怪物打臉。畢竟， 道德相對主義，是個在知識上捍衛起來很方便、在現實中要實踐卻幾無可能的東西——尤其當你小孩一股腦地做些企圖惹毛你的事的時候。
極端一點的例子是，甚至有人基於這種矛盾地充滿了道德自信的道德相對主義，能隨性地、帶著知識傲慢地宣稱：活在北韓集權統治下的無知人民或許其實很快樂；基督教堅持的一神論都只是教徒們一廂情願的唯心論；用共產主義取代萬惡的資本主義搞不好也不錯，只要我們放下成見、以及對既定道德理想的「執念」——絲毫未覺能允許他們講出這番打高空言論的，正是資本主義帶給他們的菁英教育和舒適生活。
畢竟，既然一切對錯都只是詮釋的角度問題，這種搬弄是非的巧言淫辭也自然是信手拈來了。
總結而言，現代人經常毫無自覺地將世界觀建立在唯物論和 虛無主義的雜交基礎上，有意或無意地承認了「人類是地球的癌細胞」、「一切社會都是建立在階級權鬥之上」、「沒有真理、只有解釋」這些近代知名的反人類、反秩序、及反道德的觀點。</description></item><item><title>積極且審慎地參與社會</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A9%8D%E6%A5%B5%E4%B8%94%E5%AF%A9%E6%85%8E%E5%9C%B0%E5%8F%83%E8%88%87%E7%A4%BE%E6%9C%83/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A9%8D%E6%A5%B5%E4%B8%94%E5%AF%A9%E6%85%8E%E5%9C%B0%E5%8F%83%E8%88%87%E7%A4%BE%E6%9C%83/</guid><description>立志於你能設想的最崇高目標 在我們生活中的每一刻，都存在著一系列截然不同的可能性等待我們將之化為現實：你可以選擇有酒今醉或未雨綢繆、可以選擇擁護私利或奉獻他人、可以選擇安逸怠惰或積極進取。而你抉擇的每一個行動，都會將一系列的可能性收斂於一個無法逆轉的現實。這些抉擇累積成為我們每一個人肩上背負的因與果，確實地影響著你我的每一刻當下、以及自己與周遭他人的未來。
而我們是否能立志於每一個當下得以設想到的最崇高目標呢？之所以用「崇高」這個字，是因為我想要提醒我們從道德的立足點去眺望這個目標。相較於一個單純在高度上很「高」、幅員上很「大」、數據上很「優異」的目標，「崇高」這個字迫使我們跳脫效益的算計、納入他人的視角、尋求自己的良心、探問何謂「應然(Ought to)」，並依內心的答案去行動。
設定最崇高的目標，能幫助我們長期保持方向的正確，避免失焦於眼前的成果、利益、或困境。將目標設定得夠高、並納入關於自己及他人的思考，我們才能夠在日常的每一個行動中確認自己是否真的為長遠、為自己、為群體著想，而不是執著於當前的好處或考驗，而做出可能會在長期下傷害我們、或傷害其他我們所在乎的人事物的決定。設想最崇高目標，我們才可能在個人、家庭、職場、社會等各個層次裡都盡可能達成一致方向、避免目標衝突所導致的失衡和失落。
在工作上，要釐清一個目標是否夠「好」，我們只需衡量它是否符合KPI、迎合老闆的喜好、能替公司帶來效益，但如果我們思考自己在職場上的最「崇高」目標，這會無可避免地帶入他人、以及你和他人之間的關係，那會是你的同事、下屬、或客戶。這個道德上的思辨將迫使我們跨越「獨善其身」的範疇、踏進「相善其群」的領域，而這個「群」更有可能遠遠超過你所處的辦公室或甚至公司本身。這個思考也幫助我們釐清自身工作的真正使命、讓我們看見自己日復一日的勞動之於這個世界究竟有何意義。
作為一位基層人員，你的工作之於身邊他人、公司、客戶乃至這個世界的真正意義是什麼？作為一名主管，你是否能為公司、為上司、乃至為你的下屬創造更多的、勝過每月營業獎金的價值？作為一個企業主，你能為公司的每一位同仁、以及社會大眾帶來什麼比你的商品或服務還要更可貴的東西？許多時候，這些問題的答案並不會圍繞著你所能給予他人的好處或方便，而是關於你如何看待與對待他人、你自己、還有你與他人之間的關係。
離開職場、走入家庭與社會，這樣的思考更貼近我們的生活，也因此更加必要：你希冀的家庭是什麼樣子？你想像自己在那個家庭中的狀態為何？你期待家庭成員們用怎樣的方式共處？你希望你的兒女長成怎樣的人？你希望人們如何看待你與你的家庭？你所設想的家庭能否共體人生的苦與樂，無論安康或顛沛都能相互扶持？然後，在這些想像底下，你是否清楚自己必須成為怎樣的人，才有機會使這一切化為現實？
於是，在職涯、家庭的目標之上，我們勢必得再更深一層、釐清自己對生命本身的想法：你重視什麼價值？你最在乎的事物是什麼？你希望在他人心目中留下什麼評價？你期許自己過著怎樣的生活？你有什麼未能伸展的志向或待完成的夢想？最令你感受到生命意義的是什麼？這些問題的答案又如何引領你為自己訂下職涯、家庭、以及其他生活面向上的目標？
在這裡，每一層的思考、每一層的目標訂定都毫不容易，需要我們誠實地探索自己的經驗與內心才可能抽絲剝繭。關於生命的思索絕非形而上的賣弄玄虛，我們看待人生的方式總會以非常實際的方式顯露於一言一行當中、深入生活的每一個角落。抗拒思考並不是個替代方案，因為當你的內心缺乏洞見、觀點模糊，你的行動就會欠缺明確動機、難以直指目標，那就像矇著眼睛丟出飛鏢，丟不丟中什麼都是任由命運宰制。 更別說生命如此複雜，每一個面向都存在著許多值得追求的目標、以及需要避免的困境，若未釐清真正引領你前進的價值及其排序，我們便很可能某一天驚覺自己在家庭、事業、個人身心等面向上都充滿對立和相互衝突的需求，而屆時已難以平衡。
當然，訂定目標不是萬靈丹，它既不會替我們排除生命中的任何問題、也可能不會照著我們規劃的藍圖前進，而這也是為什麼我們需要探問這些更高層次、更困難的人生問題。建立在現實條件上的目標總有可能失落、意外總有可能發生、時間越長就只會有越多不確定性；但建立在價值之上的目標和洞見則相反，它們會在你墜落時撐起你、在你得意時警醒你，並隨著時間越長、你越瞭解自己後，帶給你日益澄澈的眼光。
堅持正直誠實的言行 正直誠實的言行，意味著在漫長人生中的每一段關係、每一項職責、每一次與他人的交際應對，都盡力去思考自身言行對長遠未來的影響、有意識地維繫你所處社群的信任感，並致力去強化、或至少試著去團結你和他人之間的共同價值。我們知道自己應該做的，就要身體力行去行動；我們嘴裡說出來的，應該要有所省思與節制，只講我們有審慎思考、真正相信的話。
生命中每一次跟他人的交流假如都是一場比賽，結果可能有輸有贏、有進退有言和，那麼無論我們會不會再見到對方、他人會不會發現，都應該秉持公正、自重的態度，尊敬對手、比賽、和規則，以運動家精神去參與整個過程，而非不計手段去贏得勝利、甚至不惜欺詐取巧。
行為是相對容易被檢視的，但言詞往往卻是法律難以管轄的範圍，得靠著更具體的價值典範、或者該說道德觀整體，去有效地約束和提升，而我們千萬不可輕忽言詞的重要、應該慎重對待。
「議論」是人類社會進步的重要利器。我們可以不用動刀動槍流血流汗，只需要動動嘴巴、噴噴口水就能決定哪些事情重要、決定大家如何分工合作、決定資源如何分配、決定人類整體如何共同前進——這不但是個驚人的奇蹟，更顯示了言論自由真正的價值。也因此，我們講出去的每句話、寫下來的每個字，其實都承載著「將社會帶往更好或更壞」的力量、無論如何微小——這就是為什麼「說謊是不對的」是個不分社會文化的普世價值。唯有建立在「實言」之上的議論，才有可能替你自己、替你的家庭、替你的周遭環境、以及替公民社會決定一個正確的方向。
值得一提的是，在公眾領域中，說謊就是傷害。 它確實地損害了人們溝通、相互理解的能力，而這將使我們更難在面對殘酷和不公時挺身而出。
社會經常講求——甚至過份強調——人所擁有的「權利」，卻往往忽略了每一種「權利」背後，其實都存在著相對的「責任」。 若人們只顧享受權利、卻不負起相對的責任，那麼社會裡就難以有價值的確立、人們難以樹立共同前進的目標、群體只會是一盤散沙而毫無組織性，短期內大家可能都覺得一切安好、對危機毫無覺察，但長遠下來，群體的失序和價值的崩壞，只會導致個人福祉的受損、以及人生方向的失落。</description></item></channel></rss>