<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>儒家 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E5%84%92%E5%AE%B6/</link><description>Recent content in 儒家 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E5%84%92%E5%AE%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>「神聖個人」作為人類世界的基石</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A5%9E%E8%81%96%E5%80%8B%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9F%B3/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A5%9E%E8%81%96%E5%80%8B%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%9F%B3/</guid><description>人類文明與個人生命的基石 很長一段時間來，我一直想以自己有限的智識去發現那個在社會及個人生命中最根本的公理、最深層的基礎、最不可能被推倒的第一塊積木。要回答這種根本性的問題，最合理的作法或許就是回頭追溯人類偉大傳統所提供的解答：神學家Thomas Aquinas稱此「不動的推動者」作上帝，老莊思想則謂之為「道」。
我不敢說自己已經準備好為上帝或道辯護，所以暫且我得退一步說，我相信在文明和生命之下最不可侵犯的基石，是所謂的個人主權（Individual Sovereignty），或者我喜歡稱之為「神聖個人」。
「神聖個人」的意思是，人類世界裡最重要的單位是個人。個人之所以神聖，不是來自他身上既有的被動特質、未經檢驗的慾望索求、或隨波逐流的粗心言行，而是因為他擁有身而為人的重要潛能：行使理性、瞭解自我、敬天愛人、彰顯良善、生產創造、追求卓越。
每一個人都有獨一無二的經歷與可能性，但你我皆因具備這些潛能而神聖、應當受到社會群體的尊敬與重視、並且值得我們富有責任感地善待和灌溉自己——這需要我們拿出主動性、理性、道德、責任感、以及創造力去實現。
所以，任何將個人尊嚴和主動性「降格」、草率地把自己或他人化約成沒有自主意識的標籤化單位的傾向，諸如受害者情結、群眾心理、道德勒索、威權主義、非黑即白的二元善惡觀等，我們都必須保持警覺，因為這些心理陷阱不僅會出現在他人身上，更可能自你我內心浮現。
無論今天要進行關於法治、經濟、道德、正義、公平的討論，都該優先從「擁有自由意志、能夠主動作為、富有創造力與影響力的個人」出發。種族、宗教、性向、資產階級等其他社會單元和分類縱然有其論述的用途，但均不該凌駕個人的神聖重要性。唯有當我們戒慎但堅定地捍衛「神聖個人」的立場，才能避免重複落入歷史上無以計數的善惡對立、部落主義、威權統治、身份政治等泯滅個人以致釀成巨災的意識形態陷阱。
「神聖個人」絕非淺碟的個人主義、粗暴地把個人願望昇華到一切之上，它更該富有道德、責任感、以及深刻的社群關懷，是超越了利己和利他、且能滲透到其他公眾議題討論的一種德性倫理學觀點。「神聖個人」是法律之前人人平等、無罪推定等重要法治原則的前提；是我們拒絕任何形式的物化、工具化他人的理據；是賦予政府有限權力、實踐民主政治的基石；更應該是社會中的每一個人對待彼此的根本信念。
但「神聖個人」的觀念源自何處？我憑什麼將之視作人類文明與個人生命的基石呢？讓我從基督宗教和儒家思想分別出發，討論東西方偉大傳統是如何交會在「神聖個人」的觀點上。
基督宗教中的神聖個人 西方文明的起點是希伯來文明與希臘文明，即所謂的「兩希文明」。
希伯來文明的中心耶路撒冷，彰顯了猶太基督教的宗教啟示：一個全善的神創造了一個有秩序的宇宙，並要求人類依祂頒佈的律法去建立道德完善的社會、方能活出幸福的人生。希臘文明的中心雅典，則代表著希臘哲學的重要價值：理性與邏輯，並由家喻戶曉的柏拉圖、亞里斯多德等聖哲所體現。
西方社會強烈的個體主義——我會說它是廣義的「神聖個人」觀念——在兩希文化中更被基督宗教所凸顯，其最明確的根源之一，是聖經、創世記1章27節：
上帝就照著自己的形像造人，乃是照著祂的形像造男造女。
這段話開門見山地闡明了人與神的關係、以及人類在宇宙中獨一無二的重要地位。在信上帝的社會裡，就因如此、亦僅需如此，每一個人的生命就有了其不可剝奪的神聖價值、有了其不證自明的存在目的。它說明了每一個人都是盛裝神性的容器、擁有實踐德行與榮耀上帝的潛能，所以背負著使世界變得更好的道德義務。近代習以為常的「天賦人權」觀念可說就是起源自此。
另一個基督宗教最根本性的觀點是「罪」。對聖經故事稍有聽聞的人應該都知道「原罪」的來源：亞當和夏娃背叛天主、偷嘗禁果，所以被逐出伊甸園、失去與天主共融的幸福，人類從此背負了必死的命運、原罪則一代接一代遺傳後世。
這就如罪是從一人入了世界，死又是從罪來的；於是死就臨到眾人，因為眾人都犯了罪。——《羅馬書》第5章第12節
正因為人一出生就背負了原罪，因此縱然每個人都具備不可剝奪的價值，仍得付出相當的努力才能獲得上帝赦免，比方說信神、贖罪、勤勉工作、做上帝所喜悅的事、過上帝所悅納的生活等等（至於其中的細節，那就是不同教派間意見分歧的部分了）。</description></item></channel></rss>