<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Ideology on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/Ideology/</link><description>Recent content in Ideology on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/Ideology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Every ideal is a judge</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness//Every-ideal-is-a-judge/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness//Every-ideal-is-a-judge/</guid><description>承認道德的重要，就是承認人需要一套可以倚賴的言行準則，就是承認秩序之於生命意義的必要性，更是承認存在著某種值得人努力達到、而且每個人都有能力一步步靠近的生命理想。
這些看似保守、宗教性的字眼之所以讓現代自由派深感威脅、渾身不舒服，是因為任何形式的「更高目標」，都可能被視為喘不過氣的壓迫、冷酷無情的鞭策、永無安寧的批判——你永遠被提醒著自己距離目標還差多遠、還有哪裡做得不夠。正如Jordan Peterson說的：&amp;quot;Every ideal is a judge&amp;quot;。
因此，要能夠承擔你肩上背負的道德重任而不被壓垮，你勢必得對自身存在秉持著根本性的謙卑、理解自己作為一個人類的種種自私愚昧、認清自己這一生有多少工作得做。各大宗教之所以都闡述某種形式的「原罪論」、強調對人性之惡不可不慎，是因為他們都看見了人性中需要克服和修練的部份，也看見了每個人身上「成為更好」的潛能。
傅佩榮指出孟子的學說精義是「人性向善」；Viktor Frankl相信每個人都有對「意義」的渴望；耶穌則向信徒講道「你們當成為完全的，就像你們的天父是完全的」，再次高舉人類這個「以神的形象所造之物」身上的神聖的道德潛能。
這些，顯然跟現代自由派一天到晚宣揚著「我XX我驕傲」的觀點天差地遠。當他們向大家推銷著「我認為我是誰我就是誰」的自我中心觀點、只消透過口號和社群貼文就可以免費兌換各項公眾議題上的美德積分時，所謂「道德理想」的存在，就是種嚴正的挑釁。
一個人若極力避免去承認任何形式的「絕對」價值、拒絕摸著良心想想自己是否有哪些可以做得更好的地方，就可以不需要認知到自己的愚昧、怠惰、和不足，就可以繼續充滿正能量地「自我接納」、相信「我已經夠好了」——逛一圈書局的心理勵志專區，便可看見各種「擁抱自己的不完美」的溫柔宣導。
假如，靈性傳統和古典美德所說的是對的：每個人肩上都確實背負著神聖的道德重任、都有修養品德的基本人生功課得做、而且也其實都樂意當個品格能獲得認可的好人，那麼我們就不得不做出一個結論：現在之所以有許多人相信著反人類、反秩序、及反道德的後現代觀點，是因為他們不願甘冒風險、去面對自己品德上的潛在挫敗。
這裡我得立即做出澄清。
第一，我顯然不是說秉持後現代觀點、或努力「自我接納」的人一定在品德上是有瑕疵的。我是說，拒絕承認更高的道德理想、別對個人品格要求過高，就可以避免我們放大檢視自己身上的品德缺失、讓自己一時之間可以好過點——即便只是一時。
第二，每個人都想當自己人生故事裡的「好人」，但當然不保證一個人相信的「好」就是對他人真正的好。所以，我並不是主張只要你信教或讀論語就可以確保你相信的「好」是千真萬確的；我也清楚人類歷史上有無數災難就是因為組織宗教高舉著他們相信的「好」所釀成的。
然而，假如「好」或「善」（Good）是這麼容易定義的東西，這世界老早就不需要哲學家了。若我們只因為人類歷史上存在著許多「以善之名」的暴行，就寧願相信一切只是詮釋、沒有對錯可言，那顯然就忽視了人類集體為取得「關於『善』的共識」的努力，以及這份努力如何凝聚群體、為我們創造更幸福有意義的生活。
See also: [[個人的價值階級]]</description></item></channel></rss>