<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Morality on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/Morality/</link><description>Recent content in Morality on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/Morality/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>「信仰」作為生命的基本態度</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness//%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness//%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</guid><description>弗洛姆在《自我的追尋》（Man For Himself）裡這麼說：
人活著可以沒有信仰嗎？嬰兒不該「對他母親的乳房有信心」嗎？我們不該對我們的同伴、所愛的人、以及我們自己有信心嗎？我們活著可以不必相信我們生活規範的有效性嗎？的確，沒有了信仰，人就變得貧乏、無望，害怕碰觸到他存有的核心。
弗洛姆主張我們應將「信仰」當成生命的基本態度、一個充斥在所有經驗裡的性格特徵。這種對生命的根本信念，使人能面對現實、不耽溺於幻想、弘遠堅毅地前進，至於信仰的對象為何則未必那麼重要。在舊約聖經裡，「信仰」（emmunah）的原意是「堅定」，精闢地註解了「信仰」作為一種生命質素和性格特徵的意義。
自啟蒙時代起，人類熔斷了迷信的枷鎖、高舉理性的火炬，相信能以自由、平等、博愛等信念去創造一個共榮的世界。在當時，懷疑論和理性主義是思想解放、科學發展的原動力，「真理」則是人們鍥而不捨追尋的高貴目標。
現代社會圍繞著資本主義、民主政治、及都市文明而生，人們身在其中，固然享受著諸多便利愉悅，卻也親眼見證著社會上的一切逐漸商品化、契約化、數位化、去人性化。加上傳統崩解、宗教失信、社會傾往個人中心化，越來越多人在廣大無邊的自由和富庶（相較於過去的人類而言）中喪失了對生命本身的「信仰」態度、進而失去了人類可貴的主動性和創造力。
於是，人類的理性被降格成了相對主義，資訊爆炸使人們屈服於任何形式的不確定性、或變相鼓勵他們買單任何容許自由心證的哲學，你我喪失的主動性和創造力則被物欲和消費力理所當然地取代。「真理」兩個字被染上了「壓迫或歧視其他可能性」的迷信色彩，使得許多人對於「相信任何形式的真理」感到抗拒、擔心這將抵觸他們引以為豪的多元開放觀點。
現代人的懷疑態度，已遠離啟蒙時代那種充滿主動性的好奇心與創造力，變成了漠不關心的虛無主義、或者崇尚政治正確的相對主義，他們對工作、政治、道德感到困惑，但缺乏著力點的飄盪狀態卻被他們視為正常。人們不再以理性思考、溫情厚意、感官知覺去體會生命，相反地，他們機械化、漫無目標、汲汲營營地追逐著他們認為自己「應該有」的經驗，但結果往往是感到更強烈的困惑、虛無、甚至絕望。
十七世紀的法國數學家、哲學家、神學家帕斯卡對於人類內心根本性的虛空有著相當深刻的見解，他說：每個人的心中都有一個神形狀的真空 (God-shaped Vacuum)，這個空是無限的空，不能用任何人造有限的東西填滿，只有無限的神自己可以填滿這個無限永遠的空。他更完整的論述是：
There was once in man a true happiness of which there now remains to him only; the mark and empty trace, which he in vain tries to fill from all his surroundings, seeking from things absent the help he does not obtain in things present?</description></item><item><title>「樂觀虛無主義」的謬誤</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness//%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%9A%84%E8%AC%AC%E8%AA%A4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness//%E6%A8%82%E8%A7%80%E8%99%9B%E7%84%A1%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%9A%84%E8%AC%AC%E8%AA%A4/</guid><description>「樂觀虛無主義」表面上既符合科學事實、又通融人性需要，看似是個適合當代人類的生活態度，然而當我沿著它指引的方向走下去，我發現「樂觀虛無主義」幾乎是個太奢侈、太安逸、且帶著某種「道德健忘」的淺碟人生觀。
原因如下：
1.　它沒有真的論證人生為什麼值得活 如果你身有殘疾、親人臥床、受飢貧或戰亂所困、生活在社會底層……你該如何看著自己了無意義的痛苦人生還樂觀得起來？無論虛無主義可以多樂觀，都無法帶給一個迫切需要希望的人足以活下去的動力。
卡謬直指了問題的核心，他說：「真正嚴肅的哲學議題只有一個：那就是自殺。 判斷生命值不值得活，就等於回答了哲學最基礎的問題。」然而，世上多數人都不是擅長辯證生命荒謬與否的哲學家，就算能用最嚴謹完備的論證去解答「該不該自殺」這個終極哲學問題，也不會讓人類整體的生活方式有任何改變。人們依舊會希冀看見黑暗中的微光、找到支持他們去承擔生命苦難的堅毅。
雖然「樂觀虛無主義」嘗試論證人的生命為什麼值得活，但我相信多數時候，它只會成功說服生活相對舒適、能歡欣鼓舞地喊出「Why not?」的樂天靈魂，卻無法在你我承受著無可避免的悲痛苦難時，為我們注入更多的堅忍和勇氣，甚至告訴我們如何用帶著尊嚴與祥和的姿態受苦——在「樂觀虛無主義」裡，這是個會被考慮的可能性嗎？
2.　它沒有提供任何形式的道德指引 承上，「樂觀虛無主義」要我們去做讓自己快樂的事、創造自己的人生意義、活出自己想要的生命，但這個樂天美好的個人主義宣言並沒有告訴我們應該如何對待他人、應該如何對待自己、以及為什麼我們該或不該在乎這些事。它迴避了關於價值和道德的「應然」問題，將問題留給每個人去自己思索，卻也沒有阻止你把這個問題當作不存在。
如果我們都只是宇宙的塵埃，那麼就算我不是個有道德的塵埃又何妨？我又何需思考我這枚塵埃和其他宇宙塵埃之間的關係？我為什麼會有責任該去善待自己和他人呢？
這些顯然都不是很有用的想法，因為關於「應然」問題的答案，才能指引我們在日常生活中貫徹一致的言行、在遭遇重大抉擇時看清前進的方向、在無可避免的苦難中幫助我們蛻變成更堅毅的自我。不知道或不去思考自己應該如何為人，等同心裡沒有個靶，一切言行都只是見機行事、無的放矢。
為什麼要有一致的言行，為什麼不能見機行事？很簡單，因為一致的言行意味著我們秉持明確的價值觀去和現實世界磨合、在過程中辨明是非並修正錯誤，也使他人能夠信任我們；見機行事的結果是，你不會知道當下的成功是否僥倖、挫敗是否自找，所以無法複製良機、無法避開災厄，而他人更難以信任你。
3.　它其實沒有回答如何創造生命意義 「樂觀虛無主義」建議大家做自己會感覺良好的事，行有餘力可以順便扶老太太過馬路，但如果要你說這就等同於「創造生命的意義」，我相信你不會對自己的答案太有信心。
確實，有許多天賦獨具的人能在全神貫注的創造性活動中得到豐沛的意義，但是更多人的生命意義，會來自於生產性活動（通常是工作）與責任的承擔（通常是家庭）——這既不是秘密、也不應該是個有爭議的事實。Victor Frankl在他的納粹集中營回憶錄《活出意義來》（Men&amp;rsquo;s search for meaning）中也有類似的理解。</description></item><item><title>Every ideal is a judge</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness//Every-ideal-is-a-judge/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness//Every-ideal-is-a-judge/</guid><description>承認道德的重要，就是承認人需要一套可以倚賴的言行準則，就是承認秩序之於生命意義的必要性，更是承認存在著某種值得人努力達到、而且每個人都有能力一步步靠近的生命理想。
這些看似保守、宗教性的字眼之所以讓現代自由派深感威脅、渾身不舒服，是因為任何形式的「更高目標」，都可能被視為喘不過氣的壓迫、冷酷無情的鞭策、永無安寧的批判——你永遠被提醒著自己距離目標還差多遠、還有哪裡做得不夠。正如Jordan Peterson說的：&amp;quot;Every ideal is a judge&amp;quot;。
因此，要能夠承擔你肩上背負的道德重任而不被壓垮，你勢必得對自身存在秉持著根本性的謙卑、理解自己作為一個人類的種種自私愚昧、認清自己這一生有多少工作得做。各大宗教之所以都闡述某種形式的「原罪論」、強調對人性之惡不可不慎，是因為他們都看見了人性中需要克服和修練的部份，也看見了每個人身上「成為更好」的潛能。
傅佩榮指出孟子的學說精義是「人性向善」；Viktor Frankl相信每個人都有對「意義」的渴望；耶穌則向信徒講道「你們當成為完全的，就像你們的天父是完全的」，再次高舉人類這個「以神的形象所造之物」身上的神聖的道德潛能。
這些，顯然跟現代自由派一天到晚宣揚著「我XX我驕傲」的觀點天差地遠。當他們向大家推銷著「我認為我是誰我就是誰」的自我中心觀點、只消透過口號和社群貼文就可以免費兌換各項公眾議題上的美德積分時，所謂「道德理想」的存在，就是種嚴正的挑釁。
一個人若極力避免去承認任何形式的「絕對」價值、拒絕摸著良心想想自己是否有哪些可以做得更好的地方，就可以不需要認知到自己的愚昧、怠惰、和不足，就可以繼續充滿正能量地「自我接納」、相信「我已經夠好了」——逛一圈書局的心理勵志專區，便可看見各種「擁抱自己的不完美」的溫柔宣導。
假如，靈性傳統和古典美德所說的是對的：每個人肩上都確實背負著神聖的道德重任、都有修養品德的基本人生功課得做、而且也其實都樂意當個品格能獲得認可的好人，那麼我們就不得不做出一個結論：現在之所以有許多人相信著反人類、反秩序、及反道德的後現代觀點，是因為他們不願甘冒風險、去面對自己品德上的潛在挫敗。
這裡我得立即做出澄清。
第一，我顯然不是說秉持後現代觀點、或努力「自我接納」的人一定在品德上是有瑕疵的。我是說，拒絕承認更高的道德理想、別對個人品格要求過高，就可以避免我們放大檢視自己身上的品德缺失、讓自己一時之間可以好過點——即便只是一時。
第二，每個人都想當自己人生故事裡的「好人」，但當然不保證一個人相信的「好」就是對他人真正的好。所以，我並不是主張只要你信教或讀論語就可以確保你相信的「好」是千真萬確的；我也清楚人類歷史上有無數災難就是因為組織宗教高舉著他們相信的「好」所釀成的。
然而，假如「好」或「善」（Good）是這麼容易定義的東西，這世界老早就不需要哲學家了。若我們只因為人類歷史上存在著許多「以善之名」的暴行，就寧願相信一切只是詮釋、沒有對錯可言，那顯然就忽視了人類集體為取得「關於『善』的共識」的努力，以及這份努力如何凝聚群體、為我們創造更幸福有意義的生活。
See also: [[個人的價值階級]]</description></item></channel></rss>