<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>秩序 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E7%A7%A9%E5%BA%8F/</link><description>Recent content in 秩序 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E7%A7%A9%E5%BA%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>願景的衝突</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%A1%98%E6%99%AF%E7%9A%84%E8%A1%9D%E7%AA%81/</link><pubDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%A1%98%E6%99%AF%E7%9A%84%E8%A1%9D%E7%AA%81/</guid><description>湯瑪斯·索維爾在《 A Conflict of Visions》直指兩種截然不同的、看待人類社會的根本觀點：「有限觀 (Constraind Vision)」與「無限觀 (Unconstraind Vision)」。這兩種觀點顯示了人們在意識形態、政經議題上的關鍵分歧，是源自對人性基本假設的根本差異。
「有限觀」認為人類有著難以改變的自私天性，所以我們應該嚴謹地遵循受到時間考驗的傳統及證據，尋求系統性（而非破壞性）的社會進步。在「有限觀」的世界裡，設計並維持一套能讓每個自私的機構和個人相互制衡的社會制度（諸如權力分立制度、自由市場），遠比崇拜權威、盲從個人經驗、或期待所有人都能拋棄自私天性還要可靠得多，更別說要我們相信政府真的具備必要的德性與才能去管理擴及整個國家的許多龐雜事務。
相對地，索維爾認為秉持「無限觀」的人經常執迷於「人性本善」的理念，所以不願意信任權力分立、去中心化的繁冗過程，也對限制人類行動的大型機構和系統性過程感到不耐煩。他們更傾向於相信問題有更理想、更大刀闊斧的解決方案，而不願接受由社會上每個個人依據自身條件去選擇、權衡、妥協的自然結果。在政治上， 他們相信少數夠有遠見的人有能力和資格為社會大眾做決策，由中央當局實施的改革去塑造一個更好的社會、並決定傳統和過時思想的存廢。
顯而易見地，「有限觀」對人性是悲觀的，因此更相信系統性、去中心化、一步一腳印的集體進程，也尊敬引領人類走到今天的文化根基；「無限觀」則以理想主義看待人性，所以相信具有遠見和道德高度的人有資格引領並改變世界，更有責任剷除文化或體制中的敗壞陳腐。
「有限觀」代表了 秩序，他提供人們穩定、安全感、社會運作的默契、以及生命的已知藍圖；「無限觀」代表了混沌，他帶來機會、創新、改革、自由解放、以及生命的更多可能。秩序的僵化會導致壓迫、盲從，剝奪人的自由、安康、創造力；混沌的失控則會導致暴力、混亂，使社會喪失和睦、信任、向心力。
理解了這兩種衝突的願景，即是看見人類歷史和社會中陰與陽的調和、混沌與秩序的平衡、分合交替的政治局勢、乃至於自由和威權之間永無止息的角力。</description></item><item><title>秩序是靈魂的第一需要</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A7%A9%E5%BA%8F%E6%98%AF%E9%9D%88%E9%AD%82%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E9%9C%80%E8%A6%81/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A7%A9%E5%BA%8F%E6%98%AF%E9%9D%88%E9%AD%82%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E9%9C%80%E8%A6%81/</guid><description>「高格調的秩序」是自由和正義的藏身之處——Russell Kirk
如果有個人說要跟你玩一個叫做「你想要怎樣都可以」的遊戲，你肯定會非常困惑、搞不懂這個遊戲的意義在哪——當一個遊戲不具有任何的疆界和規則時，那就根本沒有遊戲可玩。
同理，人與人的合理互動——加總起來，就是社會整體的運作——必是建立在最根本的、被人們共同遵守、相互制約的律則之上。而我相信所有人都會同意，在最理想的情況下，這套律則應該是大家都有共識、而且樂意主動投入的。
秩序必然先於正義和自由 首先，讓我們看看作家余杰 對於秩序的論述：
「秩序」一詞意味著一種系統的和諧機制——不管是指向個人品格還是共同體。而且「秩序」的內涵也包括在共同體中履行特定的義務和享有特定的權利，因此才有了「公民社會秩序」的說法。
在被譽為「美國保守主義之父」的政治哲學家拉塞爾．柯克看來，比民主和自由更重要的、美國的第一關鍵詞乃是「秩序」。他認為，秩序是靈魂的第一需要。除非我們認可某些約束自身的秩序原則，否則便不可能愛我們當愛之物。秩序是共同體的第一需要。除非我們認可借以實現正義的某些秩序原則，否則便不可能與他人和諧相處。 靈魂的「內在秩序」和社會的「外在秩序」是緊密相連的，柯克警告說：「如果美國人缺乏很好的個人道德秩序，法治便不可能在美國佔主導地位。如果缺乏有序的政治模式，美國人的個人品德便會墮落到毀滅性的自我中心之中」。
人類社會最可怕的狀態不是極權主義而是無政府狀態。柯克談及一位從俄羅斯流亡到美國的學者向他講述的布爾什維克革命，那位流亡者通過那些恐怖事件逐步認識到秩序必然先於正義和自由。布爾什維克奪權後，此人逃到黑海邊上的敖德薩。當時，這座城市正處於無政府狀態。由年輕人組成的匪幫挾持了室內有軌電車，在市中心肆無忌憚地向行人開槍，就像獵殺鴿子一樣。居民的公寓隨時會被某一罪犯或瘋子入侵，他們僅僅為了一片麵包而殺人。在這種無政府狀態中，正義與自由只是美麗的詞彙。他痛定思痛地說：「我當時得到的教訓是，在我們享有正義和自由之前，我們必須要有秩序。我儘管非常痛恨獨裁者，那時卻認為極權政治再可怕，也比無序好。很多人可能會在極權制度中活下來，卻無人能在普遍的無序中倖存」。
柯克還說：「一旦基督教信仰為某個民族普遍接受，那麼，任何政治安排都會受到基督教有關道德秩序的教義的影響。這一道德秩序會作用於政治秩序。基督教有關正義、仁愛、共同體和義務的觀念可能會在不急速改變政府架構的情況下轉化一個社會。個人的價值、上帝面前人人平等的觀念，以及對所有世俗權威的限制——這些都將塑造美利堅共和國的基督教信念」。
歷史學家波特霍夫所說：「美國社會史有力地說明，如果人們顛覆或拋棄內含於設計得很好的制度結構中的價值觀，並因此拆毀文化成就與精神平和的社會根基，他們將將自己置於極大的危險之中」。
從更常識性的角度看，秩序之所以先於正義和自由，是因為我們數萬年來身處其中的自然世界，對人類的渺小生命實是非常殘酷暴虐的。要消滅一大批人類，只消用上一點氣候驟變或猛獸侵襲即可。無怪乎各大宗教都在在告誡我們，生命的本質是苦、世事總是無常。
顯見，秩序是人類建立文明、改善生活、確保安康的必要途徑，它引領了大部分人的生命、保全了社會的完整與安穩。我們不可能否認秩序帶來了你我今天生活的這個世界。
道德是社會秩序的基石 雖然余杰的論述是針對以基督教建國的美國社會，但是同理亦適用於其他社會：個人品格和公共德性必是社會秩序的基石——我們必須能為了他人、為了群體、為了未來（亦即另一種形式的群體）去限縮自身、接受制約，才可能玩得起自由、民主、法治、乃至於商業、金融的遊戲。
知名社會科學家法蘭西斯．福山就在《信任：社會德性與繁榮的創造》中提出：一個社會的「自發社交性」強健與否，決定了人們是否能信任親族之外的人、順暢進行大規模合作、創造更具規模的經濟組織。福山認為，「信任」這個社會資本是難以透過政策去建立的，只可能從本身的文化土壤中、以普遍道德的形式生長出來。雖然文化與道德絕非經濟活動的首要決定因素，但也絕對是各種社會活動底下的根本結構，根本性地影響著人與人之間的互動方式——福山的觀點與柯克殊途同歸。
所以說，美國社會的法治觀，是建立在基督教的道德根基之上、甚至可說是基督新教道德觀的延伸。當人們逐漸背離了嵌在制度底層的價值觀時——亦即當美國社會逐漸脫離基督教——其社會制度就會面臨崩壞的危險、經濟活動中的信任亦將被侵蝕（如福山在書中描述的）。</description></item></channel></rss>