<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>能源 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E8%83%BD%E6%BA%90/</link><description>Recent content in 能源 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E8%83%BD%E6%BA%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>氣候運動家是對民主的侮辱</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E4%BE%AE%E8%BE%B1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E4%BE%AE%E8%BE%B1/</guid><description>本文編譯自 How Greta serves the elites - Climate activists are an insult to democracy。
在Covid大流行中，人們忙著面對眼前的危機，遺忘了每年在大型政治論壇中總是很突出的「年輕世代的聲音」。
在大流行趨近尾聲之際，孩子們又回到公眾領域，Greta把未來的聲音又帶回了談判桌上——我們必須為後世的子孫留下一個更好的世界。
但這些高談闊論並不是真的關於兒童或後代，它們更應該被理解作一種高調的現在主義——透過將不遠的將來描繪成全人類的緊急狀態，這為今天的全球政治菁英在其公民頭上採取的各種政治及經濟決策，提供了完美的道德掩護。
忘掉今天，忘掉此刻的公眾選擇；唯一重要的是「行動」，而唯一有能力行動的人，是那些握有權力的人。否則，這一切——根據Greta的說法——都只是 &amp;ldquo;blah blah blah&amp;rdquo;。</description></item><item><title>能源、貨幣、與人腦————現代文明的危機</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E8%88%87%E4%BA%BA%E8%85%A6%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E6%96%87%E6%98%8E%E7%9A%84%E5%8D%B1%E6%A9%9F/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E8%88%87%E4%BA%BA%E8%85%A6%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E6%96%87%E6%98%8E%E7%9A%84%E5%8D%B1%E6%A9%9F/</guid><description>19世紀以來，人類整體對於「能源」抱持著理所當然的態度，致使我們為其支付錯誤的價格、還透過金融手段去預支未來能源，而今往往是為了繼續創造和運營那些能觸發多巴胺、加速消費成癮、疏離社群連結、深化社會對立的科技產品和演算法——能源、貨幣、及人腦，是人類文明正瀕臨危機的三大面向，且環環相扣著。
如果現代人類想避免在二十一世紀剩下的日子裡為自己或自然界帶來災難，就得借鏡歷史、瞭解我們是如何走到今天的困境。
（本文改編自 The Great Simplification系列文章。）
被奴役的能源 人類歷史發展至今第一個重要的文明轉捩點，是在約莫十萬年前、地球氣候變暖並穩定下來時，發生的第一次農業革命。當時， 轉向農耕和畜牧的人類部落，其生產力大大地超過了仍以狩獵採集為主的表親。
農耕帶來大量的生產力盈餘， 使早期人類向全球擴散，擴大了貿易範圍與科技發展。到了16世紀， 更複雜的社會組織和先進的航海技術又開啟了人類歷史上另一個驚奇篇章。至此為止， 人類文明都是以生物能——人類和草食動物的肌肉——作為生產活動的動力來源，增長幅度有所侷限。
直到19世紀初，一切都改變了。
人類發現如何提取及利用地殼表層下的化石能源——煤炭、石油、天然氣等——來驅動我們的生產活動。就地質學來說，人類無疑是發現了「被封存在地底的太陽能」。在新能源龐大的力量面前，人類和動物的勞動從此退居次位。這乃是史上頭一遭。
結合了機器的力量，一加侖的汽油可以在幾分鐘內輸出與一個人勞動一整個月相同的工作量。雖然人類使用肌肉工作的能量效率和靈活度是非常優異的（可以對比驅動一輛汽車的汽油有多少變成了廢熱散失），但在需要蠻力的任務上，再多的人類都無法完成化石能源的工作。
工業化的故事，基本上就是以化石能源（加上機器）取代人類勞動力，創造更高的利潤、更高的工資、更便宜的產品。在過程中，我們的能源使用效率變得非常低，但經濟效益非常高。來到20世紀後半葉，當我們又成功將動力來源從煤炭升級為高品質的液態石油，人類經濟的平均增長率再次翻倍，現已是過去幾千年平均水平的30倍以上。
在現今活著的79億人類中，排除兒童和退休人士，實際的人類勞動力是45至50億人。全世界每年使用354億桶石油，若把我們使用的所有煤炭和天然氣也換算進去，總數則是1000億桶石油。與全球人類的勞動力相比，由化石能源驅動的機器為我們增加了等同於5000億個工人的力量。
化石能源的龐大力量， 使數十億人類得以出生，使數十億的人脫離貧窮，更創造了新的神話、制度、以及對未來的期待。無怪乎哲學家Buckminster Fuller將化石能源比喻作人類的「能源奴隸」。</description></item></channel></rss>