<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>能源 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/tags/%E8%83%BD%E6%BA%90/</link><description>Recent content in 能源 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sun, 26 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/tags/%E8%83%BD%E6%BA%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>化石燃料是大規模的人類存亡問題</title><link>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E5%8C%96%E7%9F%B3%E7%87%83%E6%96%99%E6%98%AF%E5%A4%A7%E8%A6%8F%E6%A8%A1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%AD%98%E4%BA%A1%E5%95%8F%E9%A1%8C/</link><pubDate>Sun, 26 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E5%8C%96%E7%9F%B3%E7%87%83%E6%96%99%E6%98%AF%E5%A4%A7%E8%A6%8F%E6%A8%A1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%AD%98%E4%BA%A1%E5%95%8F%E9%A1%8C/</guid><description>本文資料來自 The Modern World Can&amp;rsquo;t Exist Without These Four Materials | Time。
現代社會不可或缺、但氣候運動家乃至普羅大眾都往往未曾聽聞、或在討論環境和氣候議題時經常樂意忽略的四大要素，是氨、塑膠、鋼鐵、及水泥。
就產量排名，每年全世界生產約45億噸的水泥、18億噸的鋼鐵、將近4億噸的塑膠、和1.8億噸的氨。但氨其實是最重要的要素：它是氮肥的合成基礎。若無氮肥，我們將連現今近80億人口的一半都不可能養活。（其中中國尤其仰賴它。）
塑膠則是我們生活中無處不見的合成材料，但它最不可取代的是其醫療用途。現代人生命的起點和終點都被醫院裡的塑膠製品所包圍，不同種類的PVC製成了軟管（用於餵食、輸氧、監測血壓）、導管、靜脈注射容器、血袋、無菌包裝、托盤托盆、便盆、病床欄杆、保暖毯等等。
鋼鐵不僅用於顯而易見的現代建築，我們也不能忘記幾乎所有金屬或非金屬的產品都是仰賴以鋼鐵製成的大型機械所生產。從原料的提煉到誠品的運輸，沒有一處不需要鋼鐵。當然，鋼鐵也是大眾運輸的要角。
水泥是現代城市的基本材料，它成就了我們眼前的幾乎所有現代化建設，從橋墩、隧道、到任何一種道路都是。中國現在生產了全世界一半以上的水泥，他們近年來已經能在短短兩年內生產出相當於美國整個 20 世紀的水泥產量。另一方面，現在全世界一年消耗的水泥比整個 20 世紀上半葉還多。</description></item><item><title>氣候運動家是對民主的侮辱</title><link>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E4%BE%AE%E8%BE%B1/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E4%BE%AE%E8%BE%B1/</guid><description>本文編譯自 How Greta serves the elites - Climate activists are an insult to democracy。
在Covid大流行中，人們忙著面對眼前的危機，遺忘了每年在大型政治論壇中總是很突出的「年輕世代的聲音」。
在大流行趨近尾聲之際，孩子們又回到公眾領域，Greta把未來的聲音又帶回了談判桌上——我們必須為後世的子孫留下一個更好的世界。
但這些高談闊論並不是真的關於兒童或後代，它們更應該被理解作一種高調的現在主義——透過將不遠的將來描繪成全人類的緊急狀態，這為今天的全球政治菁英在其公民頭上採取的各種政治及經濟決策，提供了完美的道德掩護。
忘掉今天，忘掉此刻的公眾選擇；唯一重要的是「行動」，而唯一有能力行動的人，是那些握有權力的人。否則，這一切——根據Greta的說法——都只是 &amp;ldquo;blah blah blah&amp;rdquo;。</description></item><item><title>能源、貨幣、與人腦</title><link>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E8%88%87%E4%BA%BA%E8%85%A6/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Typographic-Man/%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E8%88%87%E4%BA%BA%E8%85%A6/</guid><description>能源、貨幣、及人腦，是人類文明正瀕臨危機的三大面向，且環環相扣著。如果現代人類想避免在二十一世紀剩下的日子裡為自己或自然界帶來災難，就得借鏡歷史、瞭解我們是如何走到今天的困境。
（本文改編自 The Great Simplification系列文章。）
被奴役的能源 19世紀初，人類發現如何提取及利用地殼表層下的化石能源——煤炭、石油、天然氣等——來驅動我們的生產活動。就地質學來說，人類無疑是發現了「被封存在地底的太陽能」。在新能源龐大的力量面前，人類和動物的勞動從此退居次位。
結合了機器的力量，一加侖的汽油可以在幾分鐘內輸出與一個人勞動一整個月相同的工作量。雖然人類使用肌肉工作的能量效率和靈活度是非常優異的（可以對比驅動一輛汽車的汽油有多少變成了廢熱散失），但在需要蠻力的任務上，再多的人類都無法完成化石能源的工作。
工業化的故事，基本上就是以化石能源（加上機器）取代人類勞動力，創造更高的利潤、更高的工資、更便宜的產品。在過程中，我們的能源使用效率變得非常低，但經濟效益非常高。來到20世紀後半葉，當我們又成功將動力來源從煤炭升級為高品質的液態石油，人類經濟的平均增長率再次翻倍，現已是過去幾千年平均水平的30倍以上。
在現今活著的79億人類中，排除兒童和退休人士，實際的人類勞動力是45至50億人。全世界每年使用354億桶石油，若把我們使用的所有煤炭和天然氣也換算進去，總數則是1000億桶石油。與全球人類的勞動力相比，由化石能源驅動的機器為我們增加了等同於5000億個工人的力量。
化石能源的龐大力量， 使數十億人類得以出生，使數十億的人脫離貧窮，更創造了新的神話、制度、以及對未來的期待。無怪乎哲學家Buckminster Fuller將化石能源比喻作人類的「能源奴隸」。
在現代經濟理論裡，能源只是一種投入，其單位價格僅僅代表著其對經濟產出的貢獻。一桶石油代表了人類將近5年的勞動力，而我們只消支付其開採成本（目前在2022年約為50美元），卻不必考慮它被創造出來的數千萬年進程，顯示了我們已然對能源的真實價值和有限性徹底目盲。
被篡偽的貨幣 大多數人認為金錢是真正的財富。然而，我們花錢買到的一切，都需要能源來開採、創造、交付、運行、和維護。就這個角度來說，金錢其實是人類對 能源和資源的開價。
我們的經濟故事宣稱，有了更多的錢，我們就可以 創造更多的東西。 但事實是自然資本——特別是能源——才是我們貨幣體系的真正基礎。當我們創造更多的貨幣時，我們並沒有創造更多的能源，我們只是在加速能源的透支。</description></item></channel></rss>