<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>社會 on</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E7%A4%BE%E6%9C%83/</link><description>Recent content in 社會 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sat, 25 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/tags/%E7%A4%BE%E6%9C%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>傲慢所致的世界觀</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%82%B2%E6%85%A2%E6%89%80%E8%87%B4%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%80/</link><pubDate>Sat, 25 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%82%B2%E6%85%A2%E6%89%80%E8%87%B4%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%A7%80/</guid><description>效益論的謬誤 在杜斯妥也夫斯基的大作《卡拉馬助夫兄弟們》中，無神論唯物主義者伊萬，對其身為修士的弟弟阿廖沙，以極其精彩、令人啞口無言的方式，提出了在我的經驗中，無神論者所能向基督徒提出的最嚴厲的挑戰：「為什麼愛我們的上帝會替人世間降下這麼多毫不必要、暴虐殘酷的苦難？」
在情感上，我完完全全可以理解這種基於對人類最根本的關懷、從而激發的憤慨控訴。我更且相信，對於這個控訴的真正「理性」回應，會是個情感上令人難以接受的答案：這個對上帝的挑戰，終究是帶著個人主觀的「效益」眼光在看待世事。
為什麼呢？因為除非透過上帝的視角，我們並無可能單憑個人的經驗及認知，預設那些你我不忍直視的苦難絕對不可能導致任何形式的良善。
我知道，我們想要相信我們知道善與惡答案、擁有足夠多的資訊去論斷、也看得出世界上哪些苦難是毫無意義毫不必要的。但如果我們能夠設想一個全知全能全善的上帝，我們就該理解自己純粹不可能知道，故沒有資格做論斷。
舉例來說，今天你回到過去殺了希特勒，也無法真的確定這在更長的時間軸下一定對人類整體的福祉有幫助，畢竟，你真的能肯定不會因此開啟另一條有更多苦難的時間支線？（別忘了在這條存在希特勒的時間軸上，共產主義也緊接著殺死了數千萬人。）
所以我們發現：除非我們能對一個事件進行「全時間」的「全知」評估，否則我們永遠不可能真的知道一個行為的「效益」是正是負。
這不是昧於良知，而是對個人的有限智識和主觀經驗保持謙卑——無論這份謙卑的滋味如何酸楚難受。 海耶克說「通往地獄的路上撲滿了善意」，在我們滿腔熱血的道德情操之上，我們實更該冷靜地自省、認知到你我對許多事情「充滿善意的干預」許多時候反而如何讓情況更糟。
個人的經驗與智識終究是有限的，否則我們就不需要（正如海耶克會同意的）自由市場來為萬物定價，儘管學蘇聯實施計畫經濟便應該企及社會的繁榮安定、鄧小平也就不必甘冒政治風險去搞改革開放了。
另一方面，我們本來就不應該用有正面效益的「好結果」去反推一個決定是「好決定」，因為好決定不一定會有好結果，壞決定也可能因為運氣而導致好結果——這是國際撲克冠軍Annie Duke在《 高勝算決策》以她的德州撲克職業生涯娓娓道出的，但也是每個人在自己生活中就應該能輕鬆驗證的道理。
在廣泛的社會面向上，如果為求「好結果」就可以不顧合理、正義的手段及過程，那就是為暴政鋪路；如果我們輕易認定自己堅持的正義是絕對正確、且值得不擇手段達到的，就難保有一天自己不會成為正義之名下「不擇手段」的犧牲者。
這點出了程序正義的意義，也是為什麼我們應該思辯道德的定義，並思考如何將正確的道德動機實施於系統性的方案裡。充滿熱血的主觀道德感確實能夠促進改變，但我們更該留意別讓一腔熱血鑄成無法挽回的災難。
切斯特頓的圍欄 英國作家及神學家Gilbert Keith Chesterton在其1929年出版的《The Thing》中提到：</description></item><item><title>願景的衝突</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%A1%98%E6%99%AF%E7%9A%84%E8%A1%9D%E7%AA%81/</link><pubDate>Fri, 24 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E9%A1%98%E6%99%AF%E7%9A%84%E8%A1%9D%E7%AA%81/</guid><description>湯瑪斯·索維爾在《 A Conflict of Visions》直指兩種截然不同的、看待人類社會的根本觀點：「有限觀 (Constraind Vision)」與「無限觀 (Unconstraind Vision)」。這兩種觀點顯示了人們在意識形態、政經議題上的關鍵分歧，是源自對人性基本假設的根本差異。
「有限觀」認為人類有著難以改變的自私天性，所以我們應該嚴謹地遵循受到時間考驗的傳統及證據，尋求系統性（而非破壞性）的社會進步。在「有限觀」的世界裡，設計並維持一套能讓每個自私的機構和個人相互制衡的社會制度（諸如權力分立制度、自由市場），遠比崇拜權威、盲從個人經驗、或期待所有人都能拋棄自私天性還要可靠得多，更別說要我們相信政府真的具備必要的德性與才能去管理擴及整個國家的許多龐雜事務。
相對地，索維爾認為秉持「無限觀」的人經常執迷於「人性本善」的理念，所以不願意信任權力分立、去中心化的繁冗過程，也對限制人類行動的大型機構和系統性過程感到不耐煩。他們更傾向於相信問題有更理想、更大刀闊斧的解決方案，而不願接受由社會上每個個人依據自身條件去選擇、權衡、妥協的自然結果。在政治上， 他們相信少數夠有遠見的人有能力和資格為社會大眾做決策，由中央當局實施的改革去塑造一個更好的社會、並決定傳統和過時思想的存廢。
顯而易見地，「有限觀」對人性是悲觀的，因此更相信系統性、去中心化、一步一腳印的集體進程，也尊敬引領人類走到今天的文化根基；「無限觀」則以理想主義看待人性，所以相信具有遠見和道德高度的人有資格引領並改變世界，更有責任剷除文化或體制中的敗壞陳腐。
「有限觀」代表了 秩序，他提供人們穩定、安全感、社會運作的默契、以及生命的已知藍圖；「無限觀」代表了混沌，他帶來機會、創新、改革、自由解放、以及生命的更多可能。秩序的僵化會導致壓迫、盲從，剝奪人的自由、安康、創造力；混沌的失控則會導致暴力、混亂，使社會喪失和睦、信任、向心力。
理解了這兩種衝突的願景，即是看見人類歷史和社會中陰與陽的調和、混沌與秩序的平衡、分合交替的政治局勢、乃至於自由和威權之間永無止息的角力。</description></item><item><title>「信仰」作為生命的基本態度</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E4%BD%9C%E7%82%BA%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%85%8B%E5%BA%A6/</guid><description>弗洛姆在《自我的追尋》（Man For Himself）裡說：
人活著可以沒有信仰嗎？嬰兒不該「對他母親的乳房有信心」嗎？我們不該對我們的同伴、所愛的人、以及我們自己有信心嗎？我們活著可以不必相信我們生活規範的有效性嗎？的確，沒有了信仰，人就變得貧乏、無望，害怕碰觸到他存有的核心。
弗洛姆主張我們應將「信仰」當成生命的基本態度、一個「充斥在所有經驗裡的性格特徵」。這種對生命的根本信念，使人能面對現實、不耽溺於幻想、弘遠堅毅地前進——舊約聖經裡，「信仰」（emmunah）的原意是「堅定」。
十七世紀的法國數學家、哲學家、神學家帕斯卡說每個人的心中都有一個神形狀的真空 (God-shaped Vacuum)，這個空是無限的空，不能用任何人造有限的東西填滿，只有無限的神自己可以填滿這個無限永遠的空。
There was once in man a true happiness of which there now remains to him only; the mark and empty trace, which he in vain tries to fill from all his surroundings, seeking from things absent the help he does not obtain in things present?</description></item><item><title>「價值階級」之於個人和社會</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%83%B9%E5%80%BC%E9%9A%8E%E7%B4%9A%E4%B9%8B%E6%96%BC%E5%80%8B%E4%BA%BA%E5%92%8C%E7%A4%BE%E6%9C%83/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E5%83%B9%E5%80%BC%E9%9A%8E%E7%B4%9A%E4%B9%8B%E6%96%BC%E5%80%8B%E4%BA%BA%E5%92%8C%E7%A4%BE%E6%9C%83/</guid><description>價值階級與個人生活 「階級(Hierarchy)」是指事物的擺置順序：一個東西應該在另一個東西之上、之下、或同等。一個東西在另一個東西之上時，即彰顯了優先順序的存在，指出一個東西的重要性勝過另一個東西。唯有確認了事物的優先順序、將時間和注意力投注於相對重要的任務上、適時忽略優先度較低的東西，我們才能夠朝特定目標前進——這可說是「瞄準(Aim)」這個詞的技術性描述。
根據上述，無論是在你每天前往公司的路上、組著鋼彈模型的週末午後、還是讀著這篇文章的此刻，你都身體力行著「瞄準」的動作：你的雙眼之所以能夠聚焦，是因為你知道什麼值得灌注你的注意力、而什麼可以被暫時忽略；你的雙腳之所以能夠邁向某個方向，是因為綜合考量一切條件之後，你相信「前往目的地」比起「停留在原點」還要有價值（或至少比較不痛苦）。
要說明這點，更精闢的案例是這個著名的 視覺錯覺測驗：大多數的受試者都忙著數影片裡白衣球員總共傳了幾次球，而沒有看到從畫面正中央走過的大猩猩。這顯示了：當你有一個明確的意圖，你的生理與心理會攜手合作，釐清哪些資訊是重要的、哪些東西是你必須注意的（白衣球員和他們傳球的動作），又有哪些資訊是與當下目的無關的、哪些東西是可以被忽略或應該被視為阻礙（黑衣球員和同樣是黑色的大猩猩）。
你我在生活中的每一刻，都用行動體現著自己心中的價值階級——在每一個當下，判斷哪些事物優先於其他。而那未必跟我們自以為相信、掛在嘴上講給別人聽的價值如出一徹。因此要判斷一個人真正相信、真正放在優先順位的事情，最好的方式是觀察他的行動而非說詞——對我們自己也是一樣。
人類作為「目的性的存在」，我們不可能假裝所有事情都不重要、抑或都一樣重要。這個建立在「價值」之上的優先次序，是個紮紮實實的道德問題。
一個人選擇參與這個世界的方式——就算他不相信道德、不認為生命有意義——在最根本的定義上就是個道德命題。無論你選擇怎麼活，那都是個道德性的價值選擇。
社會的價值階級 無論在家庭、學校、軍隊、或職場，我們隨時都在摸索著當下身處之群體的目標為何、秩序是如何建構、人與人之間的關係是什麼，進以衡量自己的所在位置、用適當的方式言行。唯有如此，我們才能發現自己在群體中的功能和角色、發揮個人的所長、定義自身存在（之於當下群體）的價值。
「社會化」就是一個人將「個體目標」向「群體目標」校準對齊的過程，它從我們牙牙學語以來就從未停止過。而社會階級——人在群體中的定位、專責、管理機制——就是眾人一起相信「某些東西比其他東西更重要」、奉行一系列共同的價值階級所產生的結果。
一間公司的共同目標若是「創造最大利潤」，那麼公司內的每一個人都需要被放在能夠成就這個目標的位置、各司其職，你跟其他人應該如何合作互動都會得到定義和規範，你也會被賦予相對應的使命和職責、定義著你之於這個群體的存在意義。同樣地，一個家庭裡的共同目標若是「和諧安康」，那麼家庭成員就必須為此齊心協力、扮演好各自的角色、充分認知到自己能夠為家庭創造的貢獻。
這是為什麼在一個健康的企業文化下，思考「你可以為公司創造什麼價值」往往是對你有利無害的策略；這是為什麼在家中長輩重病時，理想狀況是家庭成員們都能清楚自己可以做點什麼，有錢出錢、有力出力；這更是為什麼對於一個社會新鮮人或家中小孩來說，他能替自己做的最壞打算，就是當一個難以合作、沒人喜歡、凡事只想到自己的自私鬼（我並不是說職場老鳥或家中長輩就有資格這麼做）。
社會不僅是人類共同生活、交流互動的三維空間，更是人們校準目標、建立秩序的「價值場域」。這些價值雖然無形，但它們確確實實地指引著我們的生活、也約束著你我的一言一行；它們既是每一天支撐著你我生活的巨網，更是人類歷史長河的必要渠道。
否定大規模敘事（價值場域）的合理性，就等同否定了我們賴以整頓身心的那一套方法的合理性，而這是件令人坐立難安的事。——Jordan Peterson [2]
如果你細數自己一天中在每一個場合裡跟每一個人的互動，然後追根究底地探問「為什麼我用這種方式面對這個人」、「我為什麼在另一個情境下是那樣對待另一個人」，你得到的答案大多會是「不知道啊，好像就應該要這樣」。但今天當你去到一個文化迥異的國家時，你大概會深刻地感受到文化衝擊，並驚覺自己原本的日常生活中有多少人際互動是你視為理所當然、完全不會費心多想的。這向我們顯示了，社會的價值場域之於你，就像是水之於魚；你悠遊其中，卻鮮少察覺它的存在。
社會的價值場域，是由無數烙印在你我意識裡的價值階級所交織而成（包含了文化傳統、科技催化、演化心理等因素）。它讓你每一天醒來都能輕鬆地踏進一個已知的世界，不必因為世界的複雜多變而感到焦慮無助，更使你能夠輕鬆地信任生活中無以計數的人事物——每一天，你知道陌生人會和你保持距離、你知道如何和同事或家人相處、你知道該期待在餐廳得到怎樣的服務、你知道公眾事務會一如往常地正確運作。在每一個或小或大的群體中，人們都受到某個共同的目標所指引、朝著某個共同的方向前進、實踐著某一套共享的價值階級。
無論是家庭、公司、乃至整個國家，如果沒有廣受接納的信仰系統、沒有對群體目標的普遍共識、沒有至少一種多數人同意的價值階級，就不可能建立秩序、不可能有效分工並解決問題、不可能產生能夠指引人們去為自己和周遭他人創造更多安康的「生命藍圖」——一個社會所共享的價值和敘事，是無數前人歷經長時間的磨合、省思、與洗鍊後所得到的，關於人生的系統性解答。</description></item><item><title>氣候運動家是對民主的侮辱</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E4%BE%AE%E8%BE%B1/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E4%BE%AE%E8%BE%B1/</guid><description>本文編譯自 How Greta serves the elites - Climate activists are an insult to democracy。
在Covid大流行中，人們忙著面對眼前的危機，遺忘了每年在大型政治論壇中總是很突出的「年輕世代的聲音」。
在大流行趨近尾聲之際，孩子們又回到公眾領域，Greta把未來的聲音又帶回了談判桌上——我們必須為後世的子孫留下一個更好的世界。
但這些高談闊論並不是真的關於兒童或後代，它們更應該被理解作一種高調的現在主義——透過將不遠的將來描繪成全人類的緊急狀態，這為今天的全球政治菁英在其公民頭上採取的各種政治及經濟決策，提供了完美的道德掩護。
忘掉今天，忘掉此刻的公眾選擇；唯一重要的是「行動」，而唯一有能力行動的人，是那些握有權力的人。否則，這一切——根據Greta的說法——都只是 &amp;ldquo;blah blah blah&amp;rdquo;。</description></item><item><title>犧牲與救贖</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%8A%A7%E7%89%B2%E8%88%87%E6%95%91%E8%B4%96/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%8A%A7%E7%89%B2%E8%88%87%E6%95%91%E8%B4%96/</guid><description>犧牲的信念 將 跨期的概念納入對道德的理解後，我們不但能定義出「智慧」——漸進式擴大一個人對群體跨期福祉的考慮——也能理解「犧牲的信念」如何作為文明背後的基本驅力。
犧牲，是基於對群體福祉的關心、所採取的「與未來交易」的跨期行為。 我們既不會說拿多數人的當下福祉去換少數人的未來福祉是種「犧牲」，也不會說用當下比較多的福祉去換未來比較少的福祉是種「犧牲」。所以我們才會盡可能購買未來仍會保值、或至少對我們一樣有用的東西，而不會把消費力逐漸縮水的錢留在手上。
要理解犧牲的概念，就必須認知其不可或缺的兩個要件：
第一，是時間。如果說「失去」即是「過去的某個時間點我曾擁有，但現在我不再擁有」所呈現的落差，那麼「犧牲」就是「現在我有所付出（失去）、或未能享有某些東西，是為了在某個未來的時間點，我將擁有某些我現在沒有、且更值得的東西」。沒有時間的概念，就沒有辦法觀察到因果關係；沒有正確的因果關係，就沒有正確的犧牲。
所以第二，是對正確因果關係的認識。過去是我們已經看過的，現在是我們眼前的，未來是我們無法看見的。在任何人親自驗證過一個犧牲行為將在未來兌現之前，沒有人真的知道現在的付出是否能產生未來的酬賞。若缺乏驗證，那麼說穿了就只是「賭賭看」而已。
驗證的方式有很多，一種是看看前人已經做過什麼。已知的文明、傳統、宗教、乃至習慣和常理中，都有許多人類在歷史長河中不斷試錯、累積下來的一系列已驗證的、能被複製及流傳的犧牲行為：做好事有好報；以生兒育女的辛苦換取個人成長、生命意義、老年保障；對人有禮貌有公德心以換取他人未來的尊重和禮讓等。當然，這些犧牲行為不會總是百分之百能換得未來好處，但當社會中有越多人願意秉持信念去實踐，每個人能夠因此受惠的機率就會越高、並反過來強化大家對這種適度犧牲的信念，形成正向的循環。
另一方面，當我們計畫採取的犧牲行為並不是他人驗證過的、或我們並不知道是否有人驗證過，這時運用經驗、知識、及理性去推論、評估、思辨，就會是必要的工作。這也是所謂「投資」和「投機」的差異：前者有一定程度的理據（至少對本人來說），後者則通常空有信念、結果為運氣左右。一個帶有「投資」意味的犧牲行為經過夠多人的驗證，便有機會成為風俗習慣、甚至深入傳統或文明的土壤。
如果用「對正確因果關係」的不同認知程度去劃分，我們可以整理如下：古代宗教的「獻祭」，是人們普遍對因果關係有充足信念、但缺乏充足理據的犧牲行為；近代社會的禮俗、習慣、文化、傳統，通常是人們普遍對因果關係有充足信念、也有充足推論的犧牲行為（沒有充足推論的簡稱「迷信」）；個人或小群體的「投資/投機」行為，則是部份人對因果關係有充足信念、也可能有充足推論，但仍未說服多數人、或被大眾充分驗證的犧牲行為。
然而，犧牲的信念並不總是隨處可尋。我們雖能夠驗證某個犧牲行為在無數前人生命中的運作，但仍然不會知道在自己的人生中，我們拿出來跟未來交易的籌碼是否夠具份量。就像我們一輩子看過無數生兒育女的父母親，但當今天為人父母的是自己時，我們仍不會知道自己是否配得上這個重擔、也無法預見自己在這條路上將有哪些獨特的遭遇。
因此許多時候，「信仰的跳躍」乃是必要的。舊約聖經中，亞伯拉罕因信仰上帝而沉痛獻祭愛子的生命（在緊要關頭被天使阻止），通過信仰的考驗、成為上帝在世上的代理人——神話以某種極端戲劇性的角度向我們闡明，或許我們並不總是知道當下的犧牲是否會有所回報，但我們往往更不明白自己固守的貪愛之物遠非生命至高的美好，也壓根無法想像有比現況要美好太多的回報在犧牲的另一頭等著。 帶領人類跨越經驗、知識、理性的極限，踏入未知、實現想望、成就整體的，總是人心底層的這份信念。
唯有對普遍的犧牲行為抱有足夠信念，人才有動機去成為正直、勤儉、善待自己和他人、具備遠見及美德的公民。否則，人便不會為更大的群體進行長遠考慮、不願以短期的付出和不便去換取未來回報，他們將耽溺於眼下好處和欲望的立即滿足，成為貪戀現狀、吝於付出的自私個人。各大宗教之所以總有某種賞善罰惡的終極原則，就是因為假如人不再相信讓當下自己稍微不方便、可以換取未來更大的酬賞，便會如杜思妥也夫斯基所言：「若無上帝，一切皆可為」。
更重要的是，若缺乏犧牲的信念，人將無法承受生命中必然的重擔與苦難、無法看見受苦的意義、也無法相信痛苦的另一頭會有平靜與和解。剩下的，只會是生命意義的失落、以及對上天的嘶啞控訴。
使犧牲成為可能 在 之前關於道德的情境與潛能的討論中，我引用過羅徹斯特大學腦與神經科學部門的助理教授Celeste Kidd所做的「棉花糖實驗」。</description></item><item><title>當代的價值真空與道德責任</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%95%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC%E7%9C%9F%E7%A9%BA%E8%88%87%E9%81%93%E5%BE%B7%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%95%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC%E7%9C%9F%E7%A9%BA%E8%88%87%E9%81%93%E5%BE%B7%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</guid><description>後現代的價值真空 在當代思潮中打頭陣的，是基於對科學的「信仰」所發展出的化約論唯物主義——所謂「理性」的世界觀，就是只對那些可以被觀察、被經驗、被測量的東西嚴肅以待。在這個知識前提下，宗教、傳統、乃至無形的道德，均失去其基礎和合理性；理想、以及每一個人皆能夠彰顯理想的潛能，被人們當成迂腐過時的迷信論調拋諸腦後。
如今，長時間被歐美自由派主導的流行文化所洗禮的先進世界，充滿了以個人為中心、「你決定你自己是誰」的可能性，但這些長期服用西方文化輸出的開放國家、甚至是美國本身，亦面臨著流傳已久、為社會建立秩序的中心價值的流失。網際網路、社群媒體、經濟危機、COVID-19、乃至烏俄戰爭，都只是將人類加速帶往更加疏離彼此、喪失共感、難以取得共識的元宇宙。
承襲唯物主義的，是各種矛盾、現代人卻經常遊走其間的觀點：
上帝就跟聖誕老人一樣是心智不成熟者的想像，教徒則多是反智的保守人士
社會框架是父權和既得利益者為維繫權力而設計的大牢籠，社會期待僅是箝制個人自由、壓迫少數族群的腳鐐
各種文化習俗都有其道理所以不該有高低之分或批判的餘地，不同的道德觀都只是觀點和詮釋的差異、不存在真正的對錯
資本主義巨獸的成長，端賴自嘲為社畜的我們繼續秉持享樂主義、預支著下一筆能帶來多巴胺的消費，因為傻瓜才會留著未來購買力只會更貶的錢
為了跟保守、傳統、迷信等現代人不願被貼上的詞彙保持距離，人們寧可任由各式各樣零碎、矛盾、沒有中心思想的觀念引導自己的生活，也不再願意梳理並堅定自己生命所需的價值觀和道德原則。許多人就這麼停留在「對一切保持懷疑和批判」的安全地帶，鍛鍊出一套能輕蔑否定任何社會成規、道德原則、人類典範的懷疑主義論調。這讓他們自覺比其他傻呼呼按照「社會對你的期待」生活的人還要正確、也更有「知識份子」的姿態。他們以為只要不高舉任何堅定的意見，就不可能被證明是錯的——極不恰當地將犬儒主義跟真理混為一談。
現代人經常天真地以為自己奉行著充滿意志力量、能創造自身生命意義的存在主義，但他們真正身體力行的，更多是為了填補後現代的價值空洞而採取的消費享樂主義。許多人無法想像除了「 追求個人快樂」之外還能有什麼讓生活有點憧憬的方式，就更別說生小孩——這種在經濟和生活品質上都穩賠不賺、吃力不討好的生意了。他們甚至可能會超前佈署地同情小孩說不定並不想被生到這個糟糕的世上，還得成為全球暖化的受災戶兼共犯。
深受自由派文化洗禮的許多人，一邊開放包容地宣揚人沒有「應該」要有的樣子、每個人都可以選擇成為他想要成為的人，一邊又矛盾地認定這種包容多元是人們「應該」具備的當代美德。他們相信可以創造自己人生的價值、為自己本來的樣子感到驕傲、不需要等其他人的批准和認可，卻依然擔心他們「創造自己的價值」的方式有沒有被別人看見和欣賞，還可能希望他們在社群媒體上分享的「驕傲地做你自己」這種又酷又性格的訊息能夠獲得他人的關注。
他們會說自己基於開放包容的價值，相信人沒有一定要怎麼是什麼樣貌才比較好、認為那些對道德理想的堅持大多是僵化的無謂枷鎖及對個人自由的迫害。若配上不婚不生的「前衛新觀念」，這個無敵組合就可以保護他們畸形的道德相對主義永遠不被現實世界中、家裡牙牙學語的那個小怪物打臉。畢竟， 道德相對主義，是個在知識上捍衛起來很方便、在現實中要實踐卻幾無可能的東西——尤其當你小孩一股腦地做些企圖惹毛你的事的時候。
總結來說，現代人經常毫無自覺地將世界觀建立在唯物論和 虛無主義的雜交基礎上，有意或無意地承認了「人類是地球的癌細胞」、「一切社會都是建立在階級權鬥之上」、「沒有真理、只有解釋」這些近代知名的反人類、反秩序、及反道德的觀點。
當我們相信人類是地球的癌細胞，那麼要我們努力減少自己對環境的衝擊、要求政治高層們不顧其他人的當前安康去為未來採取行動、甚至相信自己不應該傳宗接代才算為減緩暖化盡一份力，這些想法便一點都不奇怪。當我們相信社會是階級鬥爭的戰場、人與人的互動是建立在權力遊戲之上，那麼輕易地視他人為自私愚蠢、視社會慣習為牢籠腳鐐、視文明秩序為過往暴力的累積，這些觀點也就似乎說得過去。
但更重要且危險的是，當你買單了這些看法，你會相信你是對的，錯的是這個世界。
道德責任的逃避 我相信，這些「進步」觀念之所以如此吸引人、如此難以辯解，不是因為它們真的很有說服力、或支持這些觀點的證據比較多，而是因為原本能輕鬆駁斥這種觀點的基礎，已經被許多人遺忘。那個基礎是：每個人肩上都背負著神聖不可取代的道德重任。</description></item><item><title>秩序是靈魂的第一需要</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A7%A9%E5%BA%8F%E6%98%AF%E9%9D%88%E9%AD%82%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E9%9C%80%E8%A6%81/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A7%A9%E5%BA%8F%E6%98%AF%E9%9D%88%E9%AD%82%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E9%9C%80%E8%A6%81/</guid><description>「高格調的秩序」是自由和正義的藏身之處——Russell Kirk
如果有個人說要跟你玩一個叫做「你想要怎樣都可以」的遊戲，你肯定會非常困惑、搞不懂這個遊戲的意義在哪——當一個遊戲不具有任何的疆界和規則時，那就根本沒有遊戲可玩。
同理，人與人的合理互動——加總起來，就是社會整體的運作——必是建立在最根本的、被人們共同遵守、相互制約的律則之上。而我相信所有人都會同意，在最理想的情況下，這套律則應該是大家都有共識、而且樂意主動投入的。
秩序必然先於正義和自由 首先，讓我們看看作家余杰 對於秩序的論述：
「秩序」一詞意味著一種系統的和諧機制——不管是指向個人品格還是共同體。而且「秩序」的內涵也包括在共同體中履行特定的義務和享有特定的權利，因此才有了「公民社會秩序」的說法。
在被譽為「美國保守主義之父」的政治哲學家拉塞爾．柯克看來，比民主和自由更重要的、美國的第一關鍵詞乃是「秩序」。他認為，秩序是靈魂的第一需要。除非我們認可某些約束自身的秩序原則，否則便不可能愛我們當愛之物。秩序是共同體的第一需要。除非我們認可借以實現正義的某些秩序原則，否則便不可能與他人和諧相處。 靈魂的「內在秩序」和社會的「外在秩序」是緊密相連的，柯克警告說：「如果美國人缺乏很好的個人道德秩序，法治便不可能在美國佔主導地位。如果缺乏有序的政治模式，美國人的個人品德便會墮落到毀滅性的自我中心之中」。
人類社會最可怕的狀態不是極權主義而是無政府狀態。柯克談及一位從俄羅斯流亡到美國的學者向他講述的布爾什維克革命，那位流亡者通過那些恐怖事件逐步認識到秩序必然先於正義和自由。布爾什維克奪權後，此人逃到黑海邊上的敖德薩。當時，這座城市正處於無政府狀態。由年輕人組成的匪幫挾持了室內有軌電車，在市中心肆無忌憚地向行人開槍，就像獵殺鴿子一樣。居民的公寓隨時會被某一罪犯或瘋子入侵，他們僅僅為了一片麵包而殺人。在這種無政府狀態中，正義與自由只是美麗的詞彙。他痛定思痛地說：「我當時得到的教訓是，在我們享有正義和自由之前，我們必須要有秩序。我儘管非常痛恨獨裁者，那時卻認為極權政治再可怕，也比無序好。很多人可能會在極權制度中活下來，卻無人能在普遍的無序中倖存」。
柯克還說：「一旦基督教信仰為某個民族普遍接受，那麼，任何政治安排都會受到基督教有關道德秩序的教義的影響。這一道德秩序會作用於政治秩序。基督教有關正義、仁愛、共同體和義務的觀念可能會在不急速改變政府架構的情況下轉化一個社會。個人的價值、上帝面前人人平等的觀念，以及對所有世俗權威的限制——這些都將塑造美利堅共和國的基督教信念」。
歷史學家波特霍夫所說：「美國社會史有力地說明，如果人們顛覆或拋棄內含於設計得很好的制度結構中的價值觀，並因此拆毀文化成就與精神平和的社會根基，他們將將自己置於極大的危險之中」。
從更常識性的角度看，秩序之所以先於正義和自由，是因為我們數萬年來身處其中的自然世界，對人類的渺小生命實是非常殘酷暴虐的。要消滅一大批人類，只消用上一點氣候驟變或猛獸侵襲即可。無怪乎各大宗教都在在告誡我們，生命的本質是苦、世事總是無常。
顯見，秩序是人類建立文明、改善生活、確保安康的必要途徑，它引領了大部分人的生命、保全了社會的完整與安穩。我們不可能否認秩序帶來了你我今天生活的這個世界。
道德是社會秩序的基石 雖然余杰的論述是針對以基督教建國的美國社會，但是同理亦適用於其他社會：個人品格和公共德性必是社會秩序的基石——我們必須能為了他人、為了群體、為了未來（亦即另一種形式的群體）去限縮自身、接受制約，才可能玩得起自由、民主、法治、乃至於商業、金融的遊戲。
知名社會科學家法蘭西斯．福山就在《信任：社會德性與繁榮的創造》中提出：一個社會的「自發社交性」強健與否，決定了人們是否能信任親族之外的人、順暢進行大規模合作、創造更具規模的經濟組織。福山認為，「信任」這個社會資本是難以透過政策去建立的，只可能從本身的文化土壤中、以普遍道德的形式生長出來。雖然文化與道德絕非經濟活動的首要決定因素，但也絕對是各種社會活動底下的根本結構，根本性地影響著人與人之間的互動方式——福山的觀點與柯克殊途同歸。
所以說，美國社會的法治觀，是建立在基督教的道德根基之上、甚至可說是基督新教道德觀的延伸。當人們逐漸背離了嵌在制度底層的價值觀時——亦即當美國社會逐漸脫離基督教——其社會制度就會面臨崩壞的危險、經濟活動中的信任亦將被侵蝕（如福山在書中描述的）。</description></item><item><title>積極且審慎地參與社會</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A9%8D%E6%A5%B5%E4%B8%94%E5%AF%A9%E6%85%8E%E5%9C%B0%E5%8F%83%E8%88%87%E7%A4%BE%E6%9C%83/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E7%A9%8D%E6%A5%B5%E4%B8%94%E5%AF%A9%E6%85%8E%E5%9C%B0%E5%8F%83%E8%88%87%E7%A4%BE%E6%9C%83/</guid><description>立志於你能設想的最崇高目標 在我們生活中的每一刻，都存在著一系列截然不同的可能性等待我們將之化為現實：你可以選擇有酒今醉或未雨綢繆、可以選擇擁護私利或奉獻他人、可以選擇安逸怠惰或積極進取。而你抉擇的每一個行動，都會將一系列的可能性收斂於一個無法逆轉的現實。這些抉擇累積成為我們每一個人肩上背負的因與果，確實地影響著你我的每一刻當下、以及自己與周遭他人的未來。
而我們是否能立志於每一個當下得以設想到的最崇高目標呢？之所以用「崇高」這個字，是因為我想要提醒我們從道德的立足點去眺望這個目標。相較於一個單純在高度上很「高」、幅員上很「大」、數據上很「優異」的目標，「崇高」這個字迫使我們跳脫效益的算計、納入他人的視角、尋求自己的良心、探問何謂「應然(Ought to)」，並依內心的答案去行動。
設定最崇高的目標，能幫助我們長期保持方向的正確，避免失焦於眼前的成果、利益、或困境。將目標設定得夠高、並納入關於自己及他人的思考，我們才能夠在日常的每一個行動中確認自己是否真的為長遠、為自己、為群體著想，而不是執著於當前的好處或考驗，而做出可能會在長期下傷害我們、或傷害其他我們所在乎的人事物的決定。設想最崇高目標，我們才可能在個人、家庭、職場、社會等各個層次裡都盡可能達成一致方向、避免目標衝突所導致的失衡和失落。
在工作上，要釐清一個目標是否夠「好」，我們只需衡量它是否符合KPI、迎合老闆的喜好、能替公司帶來效益，但如果我們思考自己在職場上的最「崇高」目標，這會無可避免地帶入他人、以及你和他人之間的關係，那會是你的同事、下屬、或客戶。這個道德上的思辨將迫使我們跨越「獨善其身」的範疇、踏進「相善其群」的領域，而這個「群」更有可能遠遠超過你所處的辦公室或甚至公司本身。這個思考也幫助我們釐清自身工作的真正使命、讓我們看見自己日復一日的勞動之於這個世界究竟有何意義。
作為一位基層人員，你的工作之於身邊他人、公司、客戶乃至這個世界的真正意義是什麼？作為一名主管，你是否能為公司、為上司、乃至為你的下屬創造更多的、勝過每月營業獎金的價值？作為一個企業主，你能為公司的每一位同仁、以及社會大眾帶來什麼比你的商品或服務還要更可貴的東西？許多時候，這些問題的答案並不會圍繞著你所能給予他人的好處或方便，而是關於你如何看待與對待他人、你自己、還有你與他人之間的關係。
離開職場、走入家庭與社會，這樣的思考更貼近我們的生活，也因此更加必要：你希冀的家庭是什麼樣子？你想像自己在那個家庭中的狀態為何？你期待家庭成員們用怎樣的方式共處？你希望你的兒女長成怎樣的人？你希望人們如何看待你與你的家庭？你所設想的家庭能否共體人生的苦與樂，無論安康或顛沛都能相互扶持？然後，在這些想像底下，你是否清楚自己必須成為怎樣的人，才有機會使這一切化為現實？
於是，在職涯、家庭的目標之上，我們勢必得再更深一層、釐清自己對生命本身的想法：你重視什麼價值？你最在乎的事物是什麼？你希望在他人心目中留下什麼評價？你期許自己過著怎樣的生活？你有什麼未能伸展的志向或待完成的夢想？最令你感受到生命意義的是什麼？這些問題的答案又如何引領你為自己訂下職涯、家庭、以及其他生活面向上的目標？
在這裡，每一層的思考、每一層的目標訂定都毫不容易，需要我們誠實地探索自己的經驗與內心才可能抽絲剝繭。關於生命的思索絕非形而上的賣弄玄虛，我們看待人生的方式總會以非常實際的方式顯露於一言一行當中、深入生活的每一個角落。抗拒思考並不是個替代方案，因為當你的內心缺乏洞見、觀點模糊，你的行動就會欠缺明確動機、難以直指目標，那就像矇著眼睛丟出飛鏢，丟不丟中什麼都是任由命運宰制。 更別說生命如此複雜，每一個面向都存在著許多值得追求的目標、以及需要避免的困境，若未釐清真正引領你前進的價值及其排序，我們便很可能某一天驚覺自己在家庭、事業、個人身心等面向上都充滿對立和相互衝突的需求，而屆時已難以平衡。
當然，訂定目標不是萬靈丹，它既不會替我們排除生命中的任何問題、也可能不會照著我們規劃的藍圖前進，而這也是為什麼我們需要探問這些更高層次、更困難的人生問題。建立在現實條件上的目標總有可能失落、意外總有可能發生、時間越長就只會有越多不確定性；但建立在價值之上的目標和洞見則相反，它們會在你墜落時撐起你、在你得意時警醒你，並隨著時間越長、你越瞭解自己後，帶給你日益澄澈的眼光。
堅持正直誠實的言行 正直誠實的言行，意味著在漫長人生中的每一段關係、每一項職責、每一次與他人的交際應對，都盡力去思考自身言行對長遠未來的影響、有意識地維繫你所處社群的信任感，並致力去強化、或至少試著去團結你和他人之間的共同價值。我們知道自己應該做的，就要身體力行去行動；我們嘴裡說出來的，應該要有所省思與節制，只講我們有審慎思考、真正相信的話。
生命中每一次跟他人的交流假如都是一場比賽，結果可能有輸有贏、有進退有言和，那麼無論我們會不會再見到對方、他人會不會發現，都應該秉持公正、自重的態度，尊敬對手、比賽、和規則，以運動家精神去參與整個過程，而非不計手段去贏得勝利、甚至不惜欺詐取巧。
行為是相對容易被檢視的，但言詞往往卻是法律難以管轄的範圍，得靠著更具體的價值典範、或者該說道德觀整體，去有效地約束和提升，而我們千萬不可輕忽言詞的重要、應該慎重對待。
「議論」是人類社會進步的重要利器。我們可以不用動刀動槍流血流汗，只需要動動嘴巴、噴噴口水就能決定哪些事情重要、決定大家如何分工合作、決定資源如何分配、決定人類整體如何共同前進——這不但是個驚人的奇蹟，更顯示了言論自由真正的價值。也因此，我們講出去的每句話、寫下來的每個字，其實都承載著「將社會帶往更好或更壞」的力量、無論如何微小——這就是為什麼「說謊是不對的」是個不分社會文化的普世價值。唯有建立在「實言」之上的議論，才有可能替你自己、替你的家庭、替你的周遭環境、以及替公民社會決定一個正確的方向。
值得一提的是，在公眾領域中，說謊就是傷害。 它確實地損害了人們溝通、相互理解的能力，而這將使我們更難在面對殘酷和不公時挺身而出。
社會經常講求——甚至過份強調——人所擁有的「權利」，卻往往忽略了每一種「權利」背後，其實都存在著相對的「責任」。 若人們只顧享受權利、卻不負起相對的責任，那麼社會裡就難以有價值的確立、人們難以樹立共同前進的目標、群體只會是一盤散沙而毫無組織性，短期內大家可能都覺得一切安好、對危機毫無覺察，但長遠下來，群體的失序和價值的崩壞，只會導致個人福祉的受損、以及人生方向的失落。</description></item><item><title>能源、貨幣、與人腦</title><link>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E8%88%87%E4%BA%BA%E8%85%A6/</link><pubDate>Thu, 23 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dans-huang.github.io/Add-Lightness/%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E8%88%87%E4%BA%BA%E8%85%A6/</guid><description>能源、貨幣、及人腦，是人類文明正瀕臨危機的三大面向，且環環相扣著。如果現代人類想避免在二十一世紀剩下的日子裡為自己或自然界帶來災難，就得借鏡歷史、瞭解我們是如何走到今天的困境。
（本文改編自 The Great Simplification系列文章。）
被奴役的能源 19世紀初，人類發現如何提取及利用地殼表層下的化石能源——煤炭、石油、天然氣等——來驅動我們的生產活動。就地質學來說，人類無疑是發現了「被封存在地底的太陽能」。在新能源龐大的力量面前，人類和動物的勞動從此退居次位。
結合了機器的力量，一加侖的汽油可以在幾分鐘內輸出與一個人勞動一整個月相同的工作量。雖然人類使用肌肉工作的能量效率和靈活度是非常優異的（可以對比驅動一輛汽車的汽油有多少變成了廢熱散失），但在需要蠻力的任務上，再多的人類都無法完成化石能源的工作。
工業化的故事，基本上就是以化石能源（加上機器）取代人類勞動力，創造更高的利潤、更高的工資、更便宜的產品。在過程中，我們的能源使用效率變得非常低，但經濟效益非常高。來到20世紀後半葉，當我們又成功將動力來源從煤炭升級為高品質的液態石油，人類經濟的平均增長率再次翻倍，現已是過去幾千年平均水平的30倍以上。
在現今活著的79億人類中，排除兒童和退休人士，實際的人類勞動力是45至50億人。全世界每年使用354億桶石油，若把我們使用的所有煤炭和天然氣也換算進去，總數則是1000億桶石油。與全球人類的勞動力相比，由化石能源驅動的機器為我們增加了等同於5000億個工人的力量。
化石能源的龐大力量， 使數十億人類得以出生，使數十億的人脫離貧窮，更創造了新的神話、制度、以及對未來的期待。無怪乎哲學家Buckminster Fuller將化石能源比喻作人類的「能源奴隸」。
在現代經濟理論裡，能源只是一種投入，其單位價格僅僅代表著其對經濟產出的貢獻。一桶石油代表了人類將近5年的勞動力，而我們只消支付其開採成本（目前在2022年約為50美元），卻不必考慮它被創造出來的數千萬年進程，顯示了我們已然對能源的真實價值和有限性徹底目盲。
被篡偽的貨幣 大多數人認為金錢是真正的財富。然而，我們花錢買到的一切，都需要能源來開採、創造、交付、運行、和維護。就這個角度來說，金錢其實是人類對 能源和資源的開價。
我們的經濟故事宣稱，有了更多的錢，我們就可以 創造更多的東西。 但事實是自然資本——特別是能源——才是我們貨幣體系的真正基礎。當我們創造更多的貨幣時，我們並沒有創造更多的能源，我們只是在加速能源的透支。</description></item></channel></rss>